<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 5</title>
            <author ref="#per-nbhytr">Philippus Probus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 5</title>
               <date when="2024-01-09">January 09, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-gh333a">Paris, 1535</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-01-09" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="371-r"/>
            <cb ed="#P" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nqqq3t-d1e1451" type="et-sextus-l5t5"><!-- pro-l5t12"
              -->
            <head xml:id="nqqq3t-d1e1451-Hd1e101">Titulus 5</head>
            <div xml:id="nqqq3t-d1e1451-Dd1e103" type="et-sextus-l5t5-rubric"><!-- pro-l5t12" -->
               <head xml:id="nqqq3t-d1e1451-Hd1e106">Rubrica</head>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e108">
                  <lb ed="#P" n="149" type="fixed=371-r"/>DIcto de vsuris. In proposito thi 
      <lb ed="#P" n="150"/>matis vide ea que citat Domint 
      <lb ed="#P" n="151"/>in consi. xvi. quod exorditur 
      Ge<lb ed="#P" n="152" break="no"/>minianus / vbi discutit de duobus 
      <lb ed="#P" n="153"/>contractibus factis: qui si 
      con<lb ed="#P" n="154" break="no"/>iungantur et ad inuicem 
      correspon<lb ed="#P" n="155" break="no"/>deant dicuntur vsurarii / secus 
      si<lb ed="#P" n="156" break="no"/>disiunctiue considerentur / quod vt 
      <lb ed="#P" n="157"/>dere placebit: etiam in aliis mate 
      <lb ed="#P" n="158"/>riis. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e132">
                  <lb ed="#P" n="159"/>¶ Pecunia. Que non est aurum. 
      <lb ed="#P" n="160"/>nec argentum / nisi secundum quid: secundum Decium con¬ 
      <!--cod-gh333a-0877.xml-->
      <pb ed="#P" n="371-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>silio. cccclxxii. numero. vii. testator legauit 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e148">
                  <lb ed="#P" n="2"/>¶ Ulterius dic vnum vltra que dicentur in seq. quod si 
      inte<lb ed="#P" n="3" break="no"/>te et me erat questio de fundo: et compromisimus in 
      alique<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dando ei plenam potestatem arbitrandi tamen arbitra: 
      <lb ed="#P" n="5"/>tor non poterit cogere reum vt det aliam rem de qua non 
      <lb ed="#P" n="6"/>erat contentio: no. Bar. in l. aquiliana. ff. de transactio. 
      pe<lb ed="#P" n="7" break="no"/>l. si cum dies. §. plerumque. ff. de arbitr. quod comprobatur: quod 
      <lb ed="#P" n="8"/>iudex assumptus in actione communi diuidundo / non potest 
      occa<lb ed="#P" n="9" break="no"/>sione rei communis ponere manum in aliam rem non 
      commu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nem l. arbor. §. de vestibulo. ff. communi diuidun. Sed 
      cir<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ca illam rem de qua erat contentio bene potest se 
      intromi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>terc arbitrator / iubendo dari pecuniam pro dicta re: vel 
      re<lb ed="#P" n="13" break="no"/>pro ista pecunia de qua est contentio l. cum in fundo. §. si 
      fu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>dus. ff. de iure dot. §. offinim. insti. de off. iudic. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e179">
                  <lb ed="#P" n="15"/>¶ Ratio quia pecunia est per quam omnes res alie 
      estimam<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tur: ideo alia res esse non videtur l. si ita fideiussorem 
      acc<lb ed="#P" n="17" break="no"/>pero. ff de fideiu. ita dicit Bar. in d. l. cum aquiliana et 
      An<lb ed="#P" n="18" break="no"/>gel. in l. de his eo. titu. Antho. de Butrio. in. c. constitui 
      <lb ed="#P" n="19"/>ad finem. supra de religio. domi. per illum tex. et glo. in. c. quin 
      <lb ed="#P" n="20"/>tauallia. supra de iureiur. et in. c. nisi essent de praeben. supra sequitur 
      <lb ed="#P" n="21"/>Alex. consi. cxxiiii. numer. vii. in causa. vol. in 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e198">
                  <lb ed="#P" n="22"/>¶ Et attende quod quando fit mentio de pecunia in 
      aliquo<lb ed="#P" n="23" break="no"/>statuto / vel lege municipali / aut in contractu 
      intelligitu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>de pecunia vsuali / et currente in loco probat Alex. in 
      con<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sil. ciiii. statutum loquens / vol. prima 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e209">
                  <lb ed="#P" n="26"/>¶ Preterea / dic etiam in proposito secundum Mairanum 
      <lb ed="#P" n="27"/>Sozinum consili. clxxix. col. iii. circa presentem / quod pecunia 
      <lb ed="#P" n="28"/>non est locabilis: et in ea non est dare vsum: Neapol. 
      de<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cisio. lxxxvii. numero. vii. et sic si pecunia locatur est vsura 
      <lb ed="#P" n="30"/>Archi. in. c. si feneraueris. xiiii. q. iii. vbi subdit: quod pecuni. 
      <lb ed="#P" n="31"/>non est disposita nisi ad emendum / idem in consilio. cclxvi. 
      <lb ed="#P" n="32"/>col. vii. versi. confirmantur praemissa presentis consultationis 
      <lb ed="#P" n="33"/>vbi dicit quod pecunia idest nummi neque ex natura sua neque ex 
      lege<lb ed="#P" n="34" break="no"/>sunt producti vt aliquid lucrentur: quia inuenti sunt 
      pro<lb ed="#P" n="35" break="no"/>pter commutationem secundum philosophum. v. Ethicor. proba. 
      <lb ed="#P" n="36"/>tur: in l. i. ff. de contrahen. emptio. et in l. si ita fide iusm. 
      <lb ed="#P" n="37"/>rem accepero. ff. de solutio. Et propter hoc dicitur quod vsura est 
      <lb ed="#P" n="38"/>prohibita: cui astipulatur Calca. in consi. lxxxxiii. in princ. 
      <lb ed="#P" n="39"/>vbi dicit quod ratio prohibentis vsuras: fuit quia lucrum 
      aco<lb ed="#P" n="40" break="no"/>pitur pro vsu pecunie qui non est nec esse potest: cum vsu 
      con<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sumetur l. ii. ff. de vsu ca. rerum que vsu consu. quod idem 
      calb<lb ed="#P" n="42" break="no"/>late prosequitur subdens. nu. vii. tres rationes quare 
      sin<lb ed="#P" n="43" break="no"/>prohibitumlucrum fieri ex pecunia: quas videto¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e251">
                  <lb ed="#P" n="44"/>¶ Et ideo si disponantur in actu non conuenienti nature / 
      <lb ed="#P" n="45"/>alterant actum / per regulam quam citat Petr. de Ancha. 
      <lb ed="#P" n="46"/>consil. xxiii. numer. v. verba stipulationis: quod cum in contra. 
      <lb ed="#P" n="47"/>ctum apponitur non conueniens substantie: et nature 
      con<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tractus: alterat eius naturam l. cum precario. ff. de preca. 
      <lb ed="#P" n="49"/>l. vbi ita donati. ff. de dona. caus. mo¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e267">
                  <lb ed="#P" n="50"/>¶ Uide que dicuntur de pecunia per Io. de ana. consi. xcix. 
      <lb ed="#P" n="51"/>colum. ii. visis. Et que pro themate dicit Alex. in con. lxxx. 
      <lb ed="#P" n="52"/>circa primum: vol. iii. vbi ponit differentiam inter 
      locatio<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nem: et mutuum / et quare non cadat locatio in pecunia / dicens 
      <lb ed="#P" n="54"/>quod in pecunia locata fit dominii tramslatio: que operatur vt 
      <lb ed="#P" n="55"/>ram vt videre licet ibi per eum. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e283">
                  <lb ed="#P" n="56"/>¶ Naturam. Hinc arist. primo politico. sola naturali ratio 
      <lb ed="#P" n="57"/>ne ductus / lucrum vsurarum est detestatus / refert Barba. c. 
      <lb ed="#P" n="58"/>si. xvi. col. i. vol. iiii. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e292">
                  <lb ed="#P" n="59"/>¶ Sed quero. Uide Cal. con. iii. in titu. de iudici. Et brevt. 
      <lb ed="#P" n="60"/>ter dic fore crimen ecclesiasticum: glo. in. c. i. in ver. cano 
      <lb ed="#P" n="61"/>nes. supra de offi. ordina. glo. in. c. cum sit generale in ver. 
      ma<lb ed="#P" n="62" break="no"/>lefactores. supra de foro compet. glo. in. c. ex literis. supra de iure. 
      <lb ed="#P" n="63"/>iur. ideo spectat ad ecclesiasticum: vt dicit. d. glo. in. c. i. supra 
      <lb ed="#P" n="64"/>de off. ordi. quod audacter firmat lapus allega. lvi. reueream 
      <lb ed="#P" n="65"/>de domine / et allega. lxx. sepe vidi dubitari: tangit in 
      allega<lb ed="#P" n="66" break="no"/>x. Bal. in l. i. in fine. C. de vsur. et in l. in contractibus. §. in 
      <lb ed="#P" n="67"/>omni. C. de non numera. pecu. in l. quotiens. C. de iudic. in 
      <lb ed="#P" n="68"/>l. cum nouatione. C. de sacrosan. eccle. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e317">
                  <lb ed="#P" n="69"/>¶ Ideo si opponitur exceptio / quod causa sit vsuraria: fit 
      re<lb ed="#P" n="70" break="no"/>missio ad episcopum no. Bar. in. d. l. quotiens: firmat Deci 
      <lb ed="#P" n="71"/>us consi. clxx. in fine: vbi subdit: quod laici ea de re in 
      huiusmo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>di causa non poterunt aliquid statuere: quia a pari 
      pro<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cedunt / potestas cognoscendi: iudicandi / et statuendi / firmat 
      <lb ed="#P" n="74"/>Fredericus conlio nonogesimo sexto. apparet quedam lex 
      <lb ed="#P" n="75"/>vbi in premissis facit distinctionem: aut questio siue 
      cau<lb ed="#P" n="76" break="no"/>saest facti / vel iuris / facti quidem an talisrecepit vsuras: 
      vo<lb ed="#P" n="77" break="no"/>non tunc est mere prophana: et potest tractari in curia 
      secun<lb ed="#P" n="78" break="no"/>lari et compelli ad restitutionem l. si non sortem: in princ. fi. 
      <lb ed="#P" n="79"/>de conditio. indeb 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e343">
                  <lb ed="#P" n="80"/>¶ Si vero sit iuris: puta an contractus sit vsurarius 
      vol<lb ed="#P" n="81" break="no"/>non: tunc secus quod tenet Paul. de cast. consi. ii. in ii. par¬ 
      <!--cod-gh333a-0877.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>te in puncto presenti tria veniunt. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e356">
                  <lb ed="#P" n="83"/>¶ Intentum nostrum possumus comprobare: quia licet : 
      <lb ed="#P" n="84"/>inter laicos consuetudines et statuta ipsorum sint seruan. 
      <lb ed="#P" n="85"/>da in foro ecclesiastico / maxime in his quae tendunt ad litis 
      ve<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cisionem: dixi in. c. Romana. §. contrahentes in ver. quo ad 
      <lb ed="#P" n="87"/>forum. supra de for. compet. ideo si statuto caueatur / quod instrus 
      <lb ed="#P" n="88"/>mento non registrato in memorialibus nulla detur fides 
      <lb ed="#P" n="89"/>tamen si alias illud reperiatur solenne de iure 
      communt<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ex eo resultet vera probatio vsurarie prauitatis / faciet 
      su<lb ed="#P" n="91" break="no"/>dem / et non habetur in consideratione hec exceptio: itanc 
      <lb ed="#P" n="92"/>Petrus de Ancha. consi. clxxix. prima facie: vbi dicit quod 
      con<lb ed="#P" n="93" break="no"/>gnitio huius spectat ad iudicem eccliasticum quod latissime 
      comma<lb ed="#P" n="94" break="no"/>bat Iason in consi. cliii. col. pe. et fi. praesupponitur: volu. iiii 
      <lb ed="#P" n="95"/>quem videas pro vtraque parte et pro nostra concludente: quae 
      <lb ed="#P" n="96"/>go in his canonicis regulis est standum: vt sic qui habet. 
      <lb ed="#P" n="97"/>potestatem de causa cognoscendi / et iudicandi habeat 
      ei<lb ed="#P" n="98" break="no"/>potestatem statuendi non aliter. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e393">
                  <lb ed="#P" n="99"/>¶ Et dicit in proposito Ale. consi. xxxix. nume. vi. viso 
      fia<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tuto / vol. iiii. quod statutum laicorum disponens de modo 
      pro<lb ed="#P" n="101" break="no"/>bandi contractum vsurarium non valet / cum id ad laicos 
      <lb ed="#P" n="102"/>non spectet: vt hic: et in cle. dispendiosam de iudi. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e404">
                  <lb ed="#P" n="103"/>¶ Cognoscit. Uide que late tradit lapus allega. lxx. 
      sepo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>vidi. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e411">
                  <lb ed="#P" n="105"/>¶ Et de matrimonio. Maria. Sozi. con. xii. col. fina. in pa.¬ 
      <lb ed="#P" n="106"/>sentiarum: subdit non valere preuentionem per iudicem 
      <lb ed="#P" n="107"/>laicum: quia preuentio non potest fieri per illum qui non 
      <lb ed="#P" n="108"/>habet potestatem cognoscendi de illa causa: aut contra 
      ta<lb ed="#P" n="109" break="no"/>lem personam. Sed solum quando causa est talis / et 
      inta<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tales personas: de qua et inter quas tam ecclesiasticus qua 
      <lb ed="#P" n="111"/>secularis cognoscere potest: vt traditur in. c. cum sit generale 
      <lb ed="#P" n="112"/>et. c. proposuisti. supra de for. compet. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e432">
                  <lb ed="#P" n="113"/>¶ Adulteriis. Que non committuntur per eos qui 
      ac<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cedunt ad meretricem nuptam / nec puniuntur tanquam de 
      adu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tario: secus ipse mulieres de quo multum comprobat Alex. con. 
      <lb ed="#P" n="116"/>xcix. col. penul. visa inquisitionem. volu. vi. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e443">
                  <lb ed="#P" n="117"/>¶ Debentur. Dic quod licet reperiantur aliquando iura ea 
      <lb ed="#P" n="118"/>uilia exigi vsuras: non tamen vsuras vsurarum l. fina. C. 
      <lb ed="#P" n="119"/>de vsur l. placuit. ff. eo. titu. l. fina. C. de vsur. rei iudic. 
      tra<lb ed="#P" n="120" break="no"/>dit latius Alex. consi. viii. col. ii. Et aduerte vol. vi. vbi i 
      <lb ed="#P" n="121"/>moderat: nisi aliter reperiatur obseruantia communis: qui 
      <lb ed="#P" n="122"/>tunc secus cum ipsa obseruantia et solitus modus siue 
      con<lb ed="#P" n="123" break="no"/>suetu do multum operetur / vt latissime ibi comprobat / que 
      <lb ed="#P" n="124"/>videas rogo: et ea que tradit in consi. lxxxix. viso themate. 
      <lb ed="#P" n="125"/>vol. iii. et in con. cvii. pro inuestigatione / vol. ii. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e465">
                  <lb ed="#P" n="126"/>¶ Necessitates. Uide Ioannem de Ana. et ibi Ludouic. 
      Bo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>log. consi. lxx. visis et ponderatis. et Alexand. in consil. vi. 
      <lb ed="#P" n="128"/>quoniam in questione vol. primo. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e474">
                  <lb ed="#P" n="129"/>¶ Pagina. Que refertur ad testamentum nouum / 
      videli<lb ed="#P" n="130" break="no"/>cet ad illud / mutunm dantes nihil inde sperantes: quod in 
      <lb ed="#P" n="131"/>tellige de mutuo naturali quod fit reali muneratione 
      <lb ed="#P" n="132"/>non de mutuo ciuili: quod causatur ex contractu 
      concessi<lb ed="#P" n="133" break="no"/>nis. no. Alexan. in consi. xc. col. ii. viso instrumento. volum 
      <lb ed="#P" n="134"/>ne tertio. quem vide pro intento. consi. primo. col. prima / vt 
      <lb ed="#P" n="135"/>lumine secundo. et consi. cvii. eo. vol. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e492">
                  <lb ed="#P" n="136"/>¶ Defectum. Etiam negligen. no. Petr. de Ancha. consil. xv. 
      <lb ed="#P" n="137"/>spiritualis iudex: et Alex. consi. xcix. in fine visa 
      inquisitio<lb ed="#P" n="138" break="no"/>ne / vol. vi. vbi dicunt: quod iudex secularis est iudex in 
      deli<lb ed="#P" n="139" break="no"/>cto blasphemie commisso per iudeum: nisi sit negligens 
      <lb ed="#P" n="140"/>quia tunc ecclesiasticus cognoscit quod indistincte 
      admit<lb ed="#P" n="141" break="no"/>tit. Cal. consi. ii. titu. de iudeis: concludens esse delictur 
      <lb ed="#P" n="142"/>ecclesiasticum / firmat Lapus allega. lix. col. quarta 
      prela<lb ed="#P" n="143" break="no"/>tus ecclesie proponit. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e512">
                  <lb ed="#P" n="144"/>¶ Ad ecclesiam. Dic vnum pro modificatione sequentium 
      <lb ed="#P" n="145"/>quod si quis dicturus esset contractum esse simulatum vel 
      <lb ed="#P" n="146"/>vsurarium / petierit coram episcopo se absolui a iurament 
      <lb ed="#P" n="147"/>certe post absolutionem non poterit coram alio iudice ag 
      <lb ed="#P" n="148"/>re de vsuris / vel de simulatione: sed coram episcopo tantum 
      <lb ed="#P" n="149"/>propter connexitatem quam habet preparatorium cum 
      pro<lb ed="#P" n="150" break="no"/>parato: ista est doctrina Bal. in l. ordinarii iuris. col. prima. 
      <lb ed="#P" n="151"/>C. de rei vendica. et hoc per illum text vbi ille qui fuit 
      iu<lb ed="#P" n="152" break="no"/>dex in preparatorio id est in possessorio: debet etiam esse iudex in 
      <lb ed="#P" n="153"/>petitorio: seu in causa proprietatis: quia preparatorium et 
      <lb ed="#P" n="154"/>preparatum dicuntur adinuicem continentia seuconnet 
      <lb ed="#P" n="155"/>ideo cause continentia non debet diuidi / vt ibi / et in l. nulli. 
      <lb ed="#P" n="156"/>C. de iudic. c. primo. supra de sequestra. posse 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e544">
                  <lb ed="#P" n="157"/>¶ Intellige si iudex sit habilis et capax ad cognoscendum 
      <lb ed="#P" n="158"/>de vtroque: alias secus / vt videmus in Gallia: quia iudices 
      <lb ed="#P" n="159"/>seculares priuatiue cognoscunt de possessoriis etiam 
      be<lb ed="#P" n="160" break="no"/>neficialibus: non autem de petitoriis beneficialibus: qui 
      <lb ed="#P" n="161"/>sunt spirituales cause: de aliis autem petitoriis equidem 
      <lb ed="#P" n="162"/>cognoscunt: et sic generalitas recipit restrictionem de ha¬ 
      <!--cod-gh333a-0878.xml-->
      <pb ed="#P" n="372-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>bilitate l. i. et. ibilate scrib. C. de sum. trini. et fide catho. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e568">
                  <lb ed="#P" n="2"/>¶ In proposito Io. mo. hic dic id verum si questio 
      vsu<lb ed="#P" n="3" break="no"/>rarum non est facti / alias si sit facti iudex secularis 
      cognon<lb ed="#P" n="4" break="no"/>scit: vt dixi supra nu. ix. vt late firmat Alex. consi. ix. 
      prestantin<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sime doctor: vo. liii. vbi vide de inhibitione fienda: ipsi 
      secun<lb ed="#P" n="6" break="no"/>lari per ecclesiasticum / iudicem quando cognoscit de 
      ca<lb ed="#P" n="7" break="no"/>sa vsurarum / et quid debeat precedere inhibitionem et ibi. 
      <lb ed="#P" n="8"/>dicit conclusiue / quod priusquam fiac inhibitio requiritur quod 
      vsu<lb ed="#P" n="9" break="no"/>rarius fuerit citatus / et postea inhibebit ne in preiudicium 
      li<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tis coram eo pendentis habeat aliquid facere: istud vide 
      <lb ed="#P" n="11"/>comprobatum per Feder. in consil. ccc. factum tale est / 
      de<lb ed="#P" n="12" break="no"/>bitor. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e594">
                  <lb ed="#P" n="13"/>¶ Contra naturam rei. Ideo si aliquis mutuauit pecunt 
      <lb ed="#P" n="14"/>am ad negociandum / hoc acto quod capitale sit semper 
      sa<lb ed="#P" n="15" break="no"/>uum: et si quod lucrum interueniat diuidatur / quod talis 
      con<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tractus censetur vsurarius et omnino illicitus. Bald. in l. 
      <lb ed="#P" n="17"/>prima. C. pro socio: et in rub. de constitu. pecu. C. tradit 
      Bo<lb ed="#P" n="18" break="no"/>log. in additio. ad Io. de ana. consi. xcii. licet possit contra. 
      <lb ed="#P" n="19"/>hi firmat Iason in con. xxxiii. col. iii. volu. iii. ratio quia 
      di<lb ed="#P" n="20" break="no"/>natura actus est quod etiam possit perdi et non lucrari / facit 
      <lb ed="#P" n="21"/>quod not. Alex. consi. cxxxii. circa finem / perlectis: vol. v. 
      <lb ed="#P" n="22"/>vbi dicit quod natura licite societatis est ad lucrum et dam 
      <lb ed="#P" n="23"/>num. doc. in. d. l. i. C. pro socio: et in. c. nauiganti. supra. isto titu. et 
      <lb ed="#P" n="24"/>in. c. per vestras. supra de dona. inter vir. et vxor: et subdit ibi in 
      <lb ed="#P" n="25"/>proposito nume. x. quod de iure dimidia totius lucri attribur 
      <lb ed="#P" n="26"/>tur industrie / et alia attribuitur capitali: vt probatur in l. cum 
      <lb ed="#P" n="27"/>duobus. §. si in coeunda. ff. pro socio. Bartholus etalii post 
      <lb ed="#P" n="28"/>glosam in lege prima. C. pro socio¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e631">
                  <lb ed="#P" n="29"/>¶ Et quando licitum sit dare pecuniam cum pacto quod cap. 
      <lb ed="#P" n="30"/>tale sit saluum: vide que no. Io. lupus in repet. c. per vel 
      <lb ed="#P" n="31"/>stras. in. xi. §. ampliari potest. supra de dona. inter vir. et vxor. 
      <lb ed="#P" n="32"/>cui adde Alex. in consi. lxxx. circa primum. vol. iii. vbi 
      addul<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cit glo. fi. in. c. plerique. xiiii. q. iii. que vult quod quando ille qua 
      <lb ed="#P" n="34"/>da t pecuniam non vult sentire nisi lucrum / etiam si dare 
      <lb ed="#P" n="35"/>pecunia ad negociandum et sub colore alterius contractus 
      <lb ed="#P" n="36"/>quam mutui: puta societatis: transit in mutuum et illud quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>percipitur est vsura: vt no. plene. Saly. in auten. ad hec. in 
      <lb ed="#P" n="38"/>xxiiii. q. C. isto titu. et Ioan. and. in. d. c. nauiganti: not. 
      Iason<lb ed="#P" n="39" break="no"/>consi. xxxxiii. volu. iii 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e657">
                  <lb ed="#P" n="40"/>¶ Et sic non refert quo nomine a contrahentibus 
      nunc<lb ed="#P" n="41" break="no"/>petur / siue enim dicatur pro vsura / siue pro lucro siue 
      alitenr<lb ed="#P" n="42" break="no"/>vsura est: dummodo ex pacto accedat sorti: vt in d. c. 
      pleri<lb ed="#P" n="43" break="no"/>que. et quod not. ibi Archi. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e668">
                  <lb ed="#P" n="44"/>¶ Si autem queras an res empta de pecunia funebri 
      sic<lb ed="#P" n="45" break="no"/>illius qui soluit vsuras: vide per lapum allegatio. lxxiiii. 
      <lb ed="#P" n="46"/>quero. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e678">
                  <lb ed="#P" n="47"/>¶ Nouo iure. Et sic vsura vtroque iure prohibita 
      reperi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tur. Maria. Sozi. con. ii. col. ii. sequendo ordinem. Alex. 
      <lb ed="#P" n="49"/>consi. xciii. numero. viii. repetitus. Et hac ratione papa non 
      <lb ed="#P" n="50"/>dispensat super vsura. c. super eo hoc titulo. supra. Secus. 
      <lb ed="#P" n="51"/>dicit in simonia in beneficio / quia est prohibita sola const 
      <lb ed="#P" n="52"/>tutione ecclesie. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e694">
                  <lb ed="#P" n="53"/>¶ Et quod vsure sint vtroque iure prohibite quodque 
      papa<lb ed="#P" n="54" break="no"/>non dispenset. no. late Alex. consi. xlix. in princ. quod exor. 
      <lb ed="#P" n="55"/>ditur. paucis vtar. vol. iiii 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e703">
                  <lb ed="#P" n="56"/>¶ Item facit quod not. Alexan. in consi. lxix. numero. xi. in 
      <lb ed="#P" n="57"/>causa: vol. iii. quod in his que tangunt peccatum / lex ciuilis 
      sub<lb ed="#P" n="58" break="no"/>mittit se canoni vt auten. quomodo oport. episco. in princ. 
      <lb ed="#P" n="59"/>et in auten. de ecclesia. titu. circa princi. et in auten. vt cler. 
      <lb ed="#P" n="60"/>apud proprios episcopos. § si vero / et sic militat quod not. 
      <lb ed="#P" n="61"/>Neapol. decisio. ccxci. dicit consuetudo: quod non licet 
      prin<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cipi permittere vsuras etiam in vno nummo: secundum Bal. 
      <lb ed="#P" n="63"/>in auten. ad hec. C. isto titu. hos vide ibi an liceat vidue a 
      <lb ed="#P" n="64"/>cipere vsuram dotis ab heredibus viri et late in decisio. 
      <lb ed="#P" n="65"/>cclxxxiiii. an soluto matrimonio. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e727">
                  <lb ed="#P" n="66"/>¶ Semper. Adde verum quando est iuris / secus si facti: 
      pro<lb ed="#P" n="67" break="no"/>quo Paul. de castro con. ccx. visis. ii. parte. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e734">
                  <lb ed="#P" n="68"/>¶ Iudiciis ecclesiastici. Adde an secularis iudex possit. 
      <lb ed="#P" n="69"/>cognoscere de exceptiouevsurarum per Petr. de ancha. con. 
      <lb ed="#P" n="70"/>ccxxxiiii. casus talis est / et consil. ccxxxvi. inherendo. vbi 
      <lb ed="#P" n="71"/>concludit pro potest: quia sepe quis incidenter 
      cognoscit<lb ed="#P" n="72" break="no"/>qui principaliter cognoscere non potest l. ii. C. de ord. cog. 
      <lb ed="#P" n="73"/>ni. et subdit quod etiam principaliter vsure solute possunt 
      re<lb ed="#P" n="74" break="no"/>peti in foro seculari: quia tunc dicitur questio facti: et tunc 
      <lb ed="#P" n="75"/>cognoscit: vt supra diximus in aposto. ad ecclesiam post Alex. 
      <lb ed="#P" n="76"/>con. ix. vol. iiii. vbi dicitistam fore veriorem. repetit 
      equi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>dem vel computat in sortem l. si non sortem. § i. cum ibi 
      no<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ff. de condit. inde. vbi Bart. collegit quod ille qui scit se non 
      <lb ed="#P" n="79"/>teneri ad vsuras / si promittat vel soluat tibi vsuras ne 
      vo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>xetur super debito principali: non potest dici quod sciens 
      in<lb ed="#P" n="81" break="no"/>debite soluerit: ideo repetit. 
      <!--cod-gh333a-0878.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e771">
                  <lb ed="#P" n="82"/>¶ Ista est ratio quare sic sciens indebitum solutum 
      repe<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tit quia licet presumatur donatio vbi non apparet de 
      ali<lb ed="#P" n="84" break="no"/>causa l. campanus de ope. liber. ff. et hoc si personarum qualitas 
      <lb ed="#P" n="85"/>iuadeat. Calca. consi. xxvi. numero. xxiii. stante tamen. vbi 
      <lb ed="#P" n="86"/>potest presumi alia coniectura quam donationis illa debe. 
      <lb ed="#P" n="87"/>capi l. si cum aurum. ff. de solutio l. eleganter. §. qui repro. 
      <lb ed="#P" n="88"/>bas. ff de pignora. actio l. cum de indebito. ff. de 
      probatio<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ni. no. Docto. in l. falsus. C. isto titu. et potius praesumitur 
      stul<lb ed="#P" n="90" break="no"/>titia promittentis quam liberalitas vel donatio. Bal. in l. 
      ge<lb ed="#P" n="91" break="no"/>neraliter in. iiii. oppo. C. de non munera. pecu¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e796">
                  <lb ed="#P" n="92"/>¶ Hinc Bal. in l. ab anastasiorcol. vlii. C. manda. colligit. 
      <lb ed="#P" n="93"/>ex illo tex. argu. quod remissio vsurarum facta feneratori ex 
      <lb ed="#P" n="94"/>causa donationis presumitur colorata / quod quod fuerit facte 
      <lb ed="#P" n="95"/>vt remittens habeat gratiosiorem extorsionem / et non 
      mer<lb ed="#P" n="96" break="no"/>animo liberali / quod placet Paul. de castro in l. rogasti. § 
      <lb ed="#P" n="97"/>si tibi in fine. ff. si cer. peta. et in l. penult. in fine. ff. de cond. 
      <lb ed="#P" n="98"/>ob tur. caus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e814">
                  <lb ed="#P" n="99"/>¶ Repetit etiam alia ratione: quia vsura est indebita 
      na<lb ed="#P" n="100" break="no"/>turaliter / et ciuimilitur per ea que habentur in. d. l. si non sortem in prin. 
      <lb ed="#P" n="101"/>et si indebita apparet / igitur potius presumitur ignorantia 
      <lb ed="#P" n="102"/>quam donatio: ista sunt de mente Alex. con. lxxx. circa primum 
      <lb ed="#P" n="103"/>vol. iii. vbi subdit id etiam procedere in iudeis quia eis 
      eti<lb ed="#P" n="104" break="no"/>am non permittitur exercere vsuras: vt ibi comprobat 
      nu<lb ed="#P" n="105" break="no"/>mero decimo. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e832">
                  <lb ed="#P" n="106"/>¶ Fertur tamen aliud per bullam Martini et Eugenii per 
      <lb ed="#P" n="107"/>quam permittitur iudeis christianis fenerari meminit Cam. 
      <lb ed="#P" n="108"/>pezi. in tract. de dote: parte prima. q. xlix. vbi subdit quod 
      <lb ed="#P" n="109"/>non committitur peccatum ex parte christianorum 
      recipien<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tium ad vsuras. no. in. c. super eo. isto titu. nec ex parte 
      iu<lb ed="#P" n="111" break="no"/>deorum mutuantium quia nil ad nos de his que foris 
      sun<lb ed="#P" n="112" break="no"/>c. gaudemus. supra de diuor. quia superuacue rei videtur 
      da<lb ed="#P" n="113" break="no"/>re operam qui iudeos (iam propter suam perfidiam. 
      <lb ed="#P" n="114"/>damnatos coherere nititur. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e854">
                  <lb ed="#P" n="115"/>¶ Premissis adde vnum dictum quod idem Alexan. citat 
      <lb ed="#P" n="116"/>consi. lxxxii. nu. vii. viso processu. eo. volu. post Bal. in l. cum 
      <lb ed="#P" n="117"/>allegas in. iiii. opposi. cum seq. C. isto titu. quod si debitor pas 
      <lb ed="#P" n="118"/>sus est: se vinci per sententiam non opposita exceptione 
      <lb ed="#P" n="119"/>vsurarum / semper poterit dicta sententia rescindi¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e867">
                  <lb ed="#P" n="120"/>¶ Postrema premissis adde vnum aliud satis mirabile / quod 
      <lb ed="#P" n="121"/>non solum iura volunt teneri principalem ad restitutione 
      <lb ed="#P" n="122"/>vsurarum / verum etiam prosenetam: no. in simili de 
      mini<lb ed="#P" n="123" break="no"/>stro. Lapus alleg. xciii. col. iii. Ioan. Martino vbi concludit. 
      <lb ed="#P" n="124"/>c. quamquam hoc titulo. in his habere locum. glo. habes in l. si sciam 
      <lb ed="#P" n="125"/>te. ff. ad leg. Pompe. de parricid. et post eam vide Ipoly. de 
      <lb ed="#P" n="126"/>Marsil. sing. clxxxi. mandans. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e885">
                  <lb ed="#P" n="127"/>¶ Est prohibita. Ex quo solo etiam capite vsurarius 
      di<lb ed="#P" n="128" break="no"/>citur delinquere: ratione inobedientie et fractionis 
      prece<lb ed="#P" n="129" break="no"/>parti ecclesie / et eius sponsi Christi: mutuum dantes nihil 
      inde<lb ed="#P" n="130" break="no"/>sperantes: ratione etiam rei abusus: in quo iniuria fit 
      princi<lb ed="#P" n="131" break="no"/>paliter domino rei / vt supra dicit Io. mo. nu. x. magis tamen delinqui. 
      <lb ed="#P" n="132"/>is qui asserit non esse peccatum exigere vsuras sic plus 
      pu<lb ed="#P" n="133" break="no"/>nitur: quia tanquam hereticus reputatur: Petrus de Ancho. 
      <lb ed="#P" n="134"/>rano in cle. vna. § sane. i i. ii. no. eo ti. ratio quia delictum 
      au<lb ed="#P" n="135" break="no"/>toritate defendit: ideo magis punibilis est offensa. c. 
      inten<lb ed="#P" n="136" break="no"/>dilectos. in prin. supra de exces. prelato. pro hoc facit tex. in cle. 
      <lb ed="#P" n="137"/>fi. § septimo. Ex quo resultat quod ille qui dicit 
      fornicatio<lb ed="#P" n="138" break="no"/>nem non esse peccatum dicitur hereticus / et ita plus 
      pun<lb ed="#P" n="139" break="no"/>tur quam fornicator / de quo per Io. de Ana. in. c. qualiter. ii. §. 
      <lb ed="#P" n="140"/>ad corrigendos. supra de accusa. facit quod citat Domi. in. c. ad 
      <lb ed="#P" n="141"/>cusatus. § sane. in fine de heretic. vbi dicit quod ille qui asse 
      <lb ed="#P" n="142"/>rit non esse peccatum duas vxores accipere: hereticus 
      re<lb ed="#P" n="143" break="no"/>puratur: idem de periurio / no. Saly. in l. prima. col. fi. C. de 
      <lb ed="#P" n="144"/>summa trinita. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e928">
                  <lb ed="#P" n="145"/>¶ Contra dic. Igitur vsuras ratione interesse 
      promitt<lb ed="#P" n="146" break="no"/>posse no. glo. et ibi scrib. in. c. conquestus. supra hoc ti. qui dicunt 
      <lb ed="#P" n="147"/>ad etiam procedere de iure canonico quod firmat glo. in l. 
      <lb ed="#P" n="148"/>curabit. C. de actio. emp. et vend. Petr. de Ancharano 
      con<lb ed="#P" n="149" break="no"/>cl. numero. ii. in questione que vertitur / alleg. c. quoniam 
      mul<lb ed="#P" n="150" break="no"/>ti. xiiii. q. iiii. et hec est communis / vt videtur placere 
      Iaso<lb ed="#P" n="151" break="no"/>ni consi. xlix. in prin. Innocentius volumi. iii. et in consilio. 
      <lb ed="#P" n="152"/>cli. in fine / volu. quarto. vbi pro hoc multos cumulat / qua 
      <lb ed="#P" n="153"/>non solum procedit ratione damni contingentis: sed 
      etia<lb ed="#P" n="154" break="no"/>lucri cessantis. no. Innocen. in cap. sacro. supra de senten. 
      exco<lb ed="#P" n="155" break="no"/>munica. Panor. et alii in dicto capitulo / conquestus. Idem 
      <lb ed="#P" n="156"/>Panor. in. c. p. et. g. supra de offi. delega. Raph. Cuma. consilio 
      <lb ed="#P" n="157"/>cxxxix. P. laicus. col. fina. Roma. conii 1 proposite 
      consul<lb ed="#P" n="158" break="no"/>tationis / vbi dicit quod si non dedisti pecuniam quam mihi de 
      <lb ed="#P" n="159"/>bebas / et ego accepi pecuniam sub cambio: teneris mihi ad 
      <lb ed="#P" n="160"/>illud interesse. Areti. consilio nono in fine / eleganter: non 
      ta<lb ed="#P" n="161" break="no"/>mem debet tale interesse taxari in instrumento: sed debet 
      pro<lb ed="#P" n="162" break="no"/>bari per testes / vel alias legitimas probationes: ita conclu¬ 
      <!--cod-gh333a-0879.xml-->
      <pb ed="#P" n="372-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>dit Decius post alios in consilio. clxxxiii. in controuersi. 
      <lb ed="#P" n="2"/>allegat Bald. in l. rogasti. § si tibi. versi. quid si mutuo. ff. 
      si<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cer. peta. Io. de Ana. in. c. fi. hoc tit. Albe in l. prima / co. penul. 
      <lb ed="#P" n="4"/>tima. C. de summa trinita. vbi idem Bald. col. quarta 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e985">
                  <lb ed="#P" n="5"/>¶ Uide eundem Decium consi. cccxxii. circa finem / visis 
      com<lb ed="#P" n="6" break="no"/>siliis / vbi dicit quod si maritus cui dos fuit promissa sub 
      certa<lb ed="#P" n="7" break="no"/>die conuenit vt perciperet certos denarios pro centenario. 
      <lb ed="#P" n="8"/>conuentio illicita dicitur: tenet Ioan. and. in. c. salubriter in 
      <lb ed="#P" n="9"/>princ. supra hoc titulo. Et que. supra. in princ. dicimus. tenet et 
      fir<lb ed="#P" n="10" break="no"/>mat Maria. Sozi. consi. ii. in fine sequendo ordinem / dicens 
      <lb ed="#P" n="11"/>ita se consuluisse in curia ecclesiastica: idem Sozi. consilio 
      <lb ed="#P" n="12"/>clxxvi. presens consultatio: vbi late disputat an ille 
      qui<lb ed="#P" n="13" break="no"/>vendit carius ratione temporis dilationis dicitur 
      vsura<lb ed="#P" n="14" break="no"/>rius. tangit consilio. clxxix. circa presentem: dico in. capi. 
      <lb ed="#P" n="15"/>quamquam. in princ. isto titu¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1011">
                  <lb ed="#P" n="16"/>¶ Pro premissis vide Petr. de Ancha. consi. ccclxxvi. col. 
      <lb ed="#P" n="17"/>ii. secundo dubitatur quod si mutuaui communitati: cum pacto 
      <lb ed="#P" n="18"/>quod durante debito non tenear soluere collectas / quod non 
      sum<lb ed="#P" n="19" break="no"/>vsurarius: quia lucrum non capio: licet damnum euitem: quod 
      <lb ed="#P" n="20"/>verum si collecte sint incerte / alias secus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1024">
                  <lb ed="#P" n="21"/>¶ De vsura ratione dotis / vide perAlex. consi. lxxiiii. nu. 
      <lb ed="#P" n="22"/>iii. et. iiii. viso titu. volu. v. vbi subdit quid de vxore mortuo 
      <lb ed="#P" n="23"/>viro an suscipiat vsuras: prout et viri / et decidit quod non: cum 
      <lb ed="#P" n="24"/>non sustineat onera matrimonii propter quod permittiur 
      <lb ed="#P" n="25"/>vsura. Attende tamen ad distinctionem quam ibi tradit 
      <lb ed="#P" n="26"/>idem Alex. con. cxli. viso themate: volu. eo. et consil. xxvii. 
      <lb ed="#P" n="27"/>vol. iiii. quem vide. con. ccxxi. vol. ii. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1042">
                  <lb ed="#P" n="28"/>¶ Quod sic probo. idem Ioan. mona. in. c. is cui. infra de 
      sen<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ten. excommuni. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1049">
                  <lb ed="#P" n="30"/>¶ Bene tradere. Hec dictio videtur fungi officio qualita 
      <lb ed="#P" n="31"/>tis enti aduenientis / et sic reponere in alia specie: id cui 
      ad<lb ed="#P" n="32" break="no"/>uenit vt quod erat bonum / fit melius: et quod positiuum fit 
      <lb ed="#P" n="33"/>comparatiuum: ideo relinquit eum in extremo / et ponitur. 
      <lb ed="#P" n="34"/>in medio / prout dictat natura ipsius comparatiui. Bal. in l. 
      <lb ed="#P" n="35"/>cum filium. §. pater pro filia. de lega. ii. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1066">
                  <lb ed="#P" n="36"/>¶ Sic succedit regula. Quod qualitas adueniens 
      en<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ti qualificat illud / et reponit eum. in diuersa specie l. itenm 
      <lb ed="#P" n="38"/>apud labeonem. §. si quis virgines. ff. de iniur. §. preterea 
      <lb ed="#P" n="39"/>inst. de inutil. stipula. c. licet canon. de electio. supra hoc libro 
      <lb ed="#P" n="40"/>iuncto. c. statutum: cum glo. sua eo. titu. et lib. probat etiam 
      <lb ed="#P" n="41"/>tex. in l. mariti lenocinium. §. fina. ff. de adult. vbi est casus 
      <lb ed="#P" n="42"/>quod licet accusatio stupri tollatur quinquennio / tamen non 
      ha<lb ed="#P" n="43" break="no"/>bet locum in stupro facto cum violentia quia illa qualitas 
      <lb ed="#P" n="44"/>adueniens stupro facto / ipsum qualificat a simplici 
      stupro<lb ed="#P" n="45" break="no"/>facit, per locum a speciali tex. in. c. fina. supra de symo. vbi 
      con<lb ed="#P" n="46" break="no"/>stitutio loquens de monacho: non habet locum in abbate 
      <lb ed="#P" n="47"/>nisi in casibus illius. c. et qualitas abbatie qualificat illud 
      <lb ed="#P" n="48"/>verbum monachus: pro quibus facit tex. in. c. ad audienti 
      <lb ed="#P" n="49"/>am. supra de senten. excommunicatio. et. c. si iudex eo. titu. hoc lib. et l. 
      <lb ed="#P" n="50"/>quesitum. §. illud fortassis de lega. iii. vbi appellatione 
      mar<lb ed="#P" n="51" break="no"/>moris: non venit marmor sculptum: bene facit quod Bal. 
      <lb ed="#P" n="52"/>post Guil. in l. ius ciuile citat per illum tex. ff. de iust. et iur. 
      <lb ed="#P" n="53"/>quod si aliquid addaturi libello vel detrahatur / quod ipsa qualitas 
      <lb ed="#P" n="54"/>superueniens libello reddit ipsum nouum libellum / melius 
      <lb ed="#P" n="55"/>facit ad propositum dictum Antho. de Butr. in prohemio 
      de<lb ed="#P" n="56" break="no"/>creta. vbi dicit / quod appellatione scholarium n venit 
      re<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ctor: ex eo quia illa qualitas / rector poniteum in diuersa. 
      <lb ed="#P" n="58"/>specie. Ad idem possumus adducere tex. in l. palli. ff. de 
      <lb ed="#P" n="59"/>verb. sig. et. in l. heres meus. §. duestatue. de lega. iii. et. l. 
      <lb ed="#P" n="60"/>palli. eo. vbi appellatione lignorum non comprehenduntur 
      <lb ed="#P" n="61"/>palli: quia videntur habere ens qualificatum a simplici 
      ligno<lb ed="#P" n="62" break="no"/>vide Bal. in l. ex placito. C. de rer. permuta 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1127">
                  <lb ed="#P" n="63"/>¶ Item aliud dicitur de qualitate in simili per eundem Alex. 
      <lb ed="#P" n="64"/>consil. xxvi. consideratis verbis: vol. iiii. quod ex 
      quali<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tate rei presumitur quid sit actum a contrahentibus: 
      vn<lb ed="#P" n="66" break="no"/>de si vendo tibi librum pro decem florenis et non dixi de 
      qui<lb ed="#P" n="67" break="no"/>bus florenis: hoc discernitur ex valore libri: glo. in l. 
      semp<lb ed="#P" n="68" break="no"/>in stipulationibus. ff. de regulis iuris. vbi bar. et in l. pa. 
      <lb ed="#P" n="69"/>tronus § primo. de legatis. iii. quod si vendo tibi talem 
      do<lb ed="#P" n="70" break="no"/>mum vsque ad talem domum protentam: et dubitetur 
      <lb ed="#P" n="71"/>an dictio / vsque / stet inclusiue. et sic comprehenda 
      <lb ed="#P" n="72"/>illam aliam domum: hoc discernitur ex qualitate 
      preci<lb ed="#P" n="73" break="no"/>et rerum. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1153">
                  <lb ed="#P" n="74"/>¶ Facit quod in simili dico in. c. finali: in ver. cauit isto 
      ti<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tu. comprobat Decius in con. ccccc. nu. v. in causa que 
      man<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tue / dum dicit: quod ex quantitate precii arguitur et 
      demon<lb ed="#P" n="77" break="no"/>stratur qualitas contractus: vt nota. per glo. in l. i. §. 
      qui<lb ed="#P" n="78" break="no"/>superficiem: et ibi Bar. ff. de superficie. idem Bar. in l. 
      pa<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tronus. §. primo. co. ii. de lega. iii. et l. semper in stipulationis 
      <lb ed="#P" n="80"/>bus. de regn. iur. ff. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1171">
                  <lb ed="#P" n="81"/>¶ Et sic in proposito principali ex modicitate precii presu¬ 
      <!--cod-gh333a-0879.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>mitur qualitas contractus l. per diuersas. C. mandati. c. 5. 
      <lb ed="#P" n="83"/>si questiones. supra de symo. not. Iason. in consi. cl. videretur. 
      <lb ed="#P" n="84"/>colum i. vol. iiii. et con. cliii. co. iii. praesupponitur. vol. iiii. Probu. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1187">
                  <lb ed="#P" n="85"/>¶ Adiicitur quantitati. Dic quando pena adiicitur. 
      <lb ed="#P" n="86"/>quantitati illud dicitur vsura: not. firmando Neapol. de 
      <lb ed="#P" n="87"/>cisio. cxxxv. numero secundo. quidam venetus / 
      subdenm<lb ed="#P" n="88" break="no"/>do quod ista est vera et indubitata conclusio. Panor. in. c. cum 
      di<lb ed="#P" n="89" break="no"/>lecti. supra de arbit. vide ipsos neapol. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1200">
                  <lb ed="#P" n="90"/>¶ Pone exemplum quando adiicitur quantitati testatosr 
      <lb ed="#P" n="91"/>damnat heredem in soluendo vxori. x. annis singulis: donec de 
      <lb ed="#P" n="92"/>tem ei soluerit: tunc dicatur vsura. ita concludit Petr. de 
      an<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cha. con. 93 verba testamenti: pro quo adducit quia sica 
      <lb ed="#P" n="94"/>apponendo hoc in contractibus esset vsura: videlicer 
      do<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nec sortem non solueris soluas. x. amnua l. lecta. ff. si cer. peta. 
      <lb ed="#P" n="96"/>tangit Bar. in l. iii. §. si cui. ff. de annuis lega. et in l. cum 
      sti<lb ed="#P" n="97" break="no"/>pulanti. ff. de ver. obliga. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1221">
                  <lb ed="#P" n="98"/>¶ Istud latius firmat idem Petr. de ancha. con. cl. in 
      que<lb ed="#P" n="99" break="no"/>stione que vertitur: et Alex. con. 49. nume. viii. quod 
      exor<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ditur paucis vtar / vol. iiii. qui subdit ibi multa in 
      proposi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>torrub. et in consi. sequen. in prin. et seq. et ibi dicitur idem 
      sun<lb ed="#P" n="102" break="no"/>adiiciatur pena facto promisso propter ipsam quantitatem 
      <lb ed="#P" n="103"/>quia fieret in fraudem vsurarum. Et hoc siue fiat ex 
      inte<lb ed="#P" n="104" break="no"/>uallo / siue incontinenti / quia interuallum non videtur tollere. 
      <lb ed="#P" n="105"/>traudis presumptionem l. si mulier perfecta. C. ad vellena. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1241">
                  <lb ed="#P" n="106"/>¶ Istud membrum tangit Calca. in consilio. 76. num. 2 
      <lb ed="#P" n="107"/>casus. d. catalanus / qui tamen. in con. 35. col. iiii. Nicolaus 
      mo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>derat illud / nisi pena succedat loco interesse: vel nisi talis 
      <lb ed="#P" n="109"/>persona releuetur a suspitione vsurarum ex honestate 
      perso<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ne. c. in nostram. supra de procura. ista idem Calca. latius 
      fir<lb ed="#P" n="111" break="no"/>mat per ea quae ibi apud eum videre licet quae non transcribo quia lon 
      <lb ed="#P" n="112"/>gus est sermo et bonus pro intellectu puncti. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1259">
                  <lb ed="#P" n="113"/>¶ Quantitati. Dic quod quantitas precii facit discerni quae et qua 
      <lb ed="#P" n="114"/>lis fuerit partium intentio: glo. et doc. in l. i. §. i. ff. de superfici. 
      <lb ed="#P" n="115"/>Alex. con. 68. nu. ix. visis et oportunc vol. v. vide que dicta 
      <lb ed="#P" n="116"/>sunt hic in ver. bene tradere. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1270">
                  <lb ed="#P" n="117"/>¶ Secus si diuerse. Adde que in simili no. Ma. Sozi. con. 
      <lb ed="#P" n="118"/>180. col. iii. ver. sed ad hoc respondeo diligenter. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1277">
                  <lb ed="#P" n="119"/>¶ Imo est. Uide gaspar. Cal. apud Petr. de Ancha. con. 
      <lb ed="#P" n="120"/>ccxxxvi. inherendo. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1284">
                  <lb ed="#P" n="121"/>¶ Prohibite. Ratio suadet cum maximum dicatur 
      pecci<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tum propter quatuor / quia vsurarius contemnit deum 
      auda<lb ed="#P" n="123" break="no"/>cius. Secundo quia contemnit naturam. expressius. Tertio quia 
      <lb ed="#P" n="124"/>contemnit naturam deterius. Quarto iura diutius: primo casue 
      <lb ed="#P" n="125"/>contemnit deum audacius / quia cum in omnibus peccatis 
      <lb ed="#P" n="126"/>que sunt expresse contra diuina mandata / homo 
      verecun<lb ed="#P" n="127" break="no"/>detur et erubescat: in isto peccato quantuncunque sit 
      expres<lb ed="#P" n="128" break="no"/>se contra diuinum mandatum non videtur verecundar: 
      sed<lb ed="#P" n="129" break="no"/>potius gloriari. c. quia in omnibus. supra hoc titulo / quod 
      pa<lb ed="#P" n="130" break="no"/>tet experientia: quia dum id improperatur / dicunt fore 
      va<lb ed="#P" n="131" break="no"/>cationem iuratam quasi dicant quod non habentes pecuniam 
      <lb ed="#P" n="132"/>non possint fenerari. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1314">
                  <lb ed="#P" n="133"/>¶ Secundo casu contemnit naturam expressius quia non 
      <lb ed="#P" n="134"/>solum contemnit eam in vno genere rerum: sed in pluribus 
      <lb ed="#P" n="135"/>vult enim contra naturam / quod numerabilia sicut denarii 
      su<lb ed="#P" n="136" break="no"/>perualeant suo numero et ponderabilia sicut aurum 
      super<lb ed="#P" n="137" break="no"/>ualeant suo ponderi: et commensurabilia sicut vnum 
      super<lb ed="#P" n="138" break="no"/>ualeant sue mensure. Et sic bene est dictum quod contemnit 
      no<lb ed="#P" n="139" break="no"/>turam expressius / contemnit vlterius scripturam deterius 
      <lb ed="#P" n="140"/>quia videntur eam contemnere per infidelitatem / que est 
      <lb ed="#P" n="141"/>opposita fidei quam inbaptismo professus est: nam si 
      perf<lb ed="#P" n="142" break="no"/>cte crederet / impossibile est quod contra deum et eius 
      scriptu<lb ed="#P" n="143" break="no"/>ram sic aperte et inuerecunde procederet 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1340">
                  <lb ed="#P" n="144"/>¶ Item contra vtriusque testamenti scripturas solent 
      ta<lb ed="#P" n="145" break="no"/>les pertinaciter asserere quod vsura non sit peccatum: prouit 
      <lb ed="#P" n="146"/>quidam maledictus nunc episcopus effectus me audiente 
      <lb ed="#P" n="147"/>id asserebat / contra quem et tales emanauit cle. silicet de vsur. 
      <lb ed="#P" n="148"/>contemnit etiam iura diutius: quia non obstante prohibitione 
      <lb ed="#P" n="149"/>cuiuscunque iuris in dicto peccato adhuc continue 
      persene<lb ed="#P" n="150" break="no"/>rat / intentum quod ad ipsum relinquendum vsque ad mortem 
      <lb ed="#P" n="151"/>sepius se retardant. Et ideo ius canonicum nullo modo 
      po<lb ed="#P" n="152" break="no"/>test concedere aut permittere contractum vsurarium / 
      pro<lb ed="#P" n="153" break="no"/>pter maius malum euitandum: quia regulariter loquende 
      <lb ed="#P" n="154"/>non apparet aliquod maius malum aut inconueniens ipsa 
      <lb ed="#P" n="155"/>vsuraria prauitate / quod licet ciuiliter agatur de ea: tamenque 
      <lb ed="#P" n="156"/>causa ipsa habet annexum delictum ad eruendam veritatem / 
      <lb ed="#P" n="157"/>in subsidium potest deueniri in causa ipsa ad torturam. c. 
      <lb ed="#P" n="158"/>grauis. supra de depos. ita firmat Bartho. Sozi. con. ccxix. ci. 
      <lb ed="#P" n="159"/>ca finem / quod incipit. circa primam difficultatem quod nota perpetuo 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1377">
                  <lb ed="#P" n="160"/>¶ Pro principali intento: vide quae citat Antho. de Butr. 
      con<lb ed="#P" n="161" break="no"/>xvi. occurrentibus et consil. xxvi. iam sic sicut et con. xxviii. vi. 
      <lb ed="#P" n="162"/>so puncto quibus adde que no. Alex. con. xlix. col. ii. pau¬ 
      <!--cod-gh333a-0880.xml-->
      <pb ed="#P" n="373-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>cis vtar / volumi. iiii. vbi subdit vnum / nume. xvii. Quod 
      <lb ed="#P" n="2"/>prohibitio vsurarum inter cetera fuit facta / ob 
      publica<lb ed="#P" n="3" break="no"/>vtilitatem / tam ex parte fenerantis / quam ex parte 
      debito<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ris. Ex parte fenerantis / ne propter lucrum vsurarum. 
      <lb ed="#P" n="5"/>deseratur agrorum cultura: cui lex fauet / quia in ea vel 
      <lb ed="#P" n="6"/>titur publica vtilitas / vt in autenti. vt null. agricul. etiam 
      <lb ed="#P" n="7"/>ex parte debitoris / ne efficiatur pauper / in quo etiam ver 
      <lb ed="#P" n="8"/>satur publica vtilitas quia interest publice vtilitati 
      ho<lb ed="#P" n="9" break="no"/>mines esse locupletes dixi in rubri. de sponsali. supra in 
      ver<lb ed="#P" n="10" break="no"/>interest. Et merito quia per diuitias familiam et 
      agna<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tionem conseruari dicimus l. prima §et si seruus. ff. de 
      ver<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tre inspicien. notat Iason in consilio. v. col. v. volumi. iii 
      <lb ed="#P" n="13"/>et Augusti. in libro de ciuitate dei / quod in familiis per 
      diui<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tias conseruatur honor et decus / facit illud vulgare 
      po<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ticum. Haud facile emergunt / quorum virtutibus 
      obstan<lb ed="#P" n="16" break="no"/>res angusta domi. notat Alexand. consilio. lii. numer. iii 
      <lb ed="#P" n="17"/>circa hanc dubitationem / volumi. iiii. diuitias quidam 
      <lb ed="#P" n="18"/>per nephas et phas acquirere non conuenit / iuxta illud 
      <lb ed="#P" n="19"/>vulgare / citatum a lapo allega. xciii. in fine / ibi et vere in 
      <lb ed="#P" n="20"/>vanitate mentis et otiositate sensus oberrat / is qui 
      per<lb ed="#P" n="21" break="no"/>phas et nephas diuitias congerit / quas vno momento 
      <lb ed="#P" n="22"/>sui sit reiecturus.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1440">
      ¶ Et huiusmodi causa quod ob 
      publi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cam vtilitatem sit facta ipsa inhibitio dicitur vrgentio. 
      <lb ed="#P" n="24"/>quam ea que tradita fuit olim de iure digestorum / de qua 
      <lb ed="#P" n="25"/>per Ioan. Mona. hic / numer. v. et benignior: ideo 
      ample<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ctanda l. semper. ff de regulis iuris. comprobat late Ia 
      <lb ed="#P" n="27"/>son in consilio. cvi. col. ii. proponitur. volumi. iiii 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1453">
                  <lb ed="#P" n="28"/>¶ Facit quod notat Marianus Sozinus in consilio. 
      cli<lb ed="#P" n="29" break="no"/>col. fina. Quod quando lex vel superior mandat pluribus 
      <lb ed="#P" n="30"/>mediis exactionem fieri: officialis non tenetur omnia 
      re<lb ed="#P" n="31" break="no"/>media experiri: sed id tantum quod habilius putat / 
      cap<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tu. conquerenti / de verbo. significatio. vt officialem 
      discre<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tum (rerum et personarum circunstantiis indagatis) 
      eli<lb ed="#P" n="34" break="no"/>gat quod magis viderit expedire. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1471">
                  <lb ed="#P" n="35"/>¶ Id igitur operatur equitas ad quam attendere 
      pre<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cipue habet iudicans: iuxta dictum Catonis. Equum in 
      <lb ed="#P" n="37"/>dica / quam seruare non fecit taliter nationi deus 
      omni<lb ed="#P" n="38" break="no"/>potens: non quod non velit / sed quia repugnat humani 
      <lb ed="#P" n="39"/>fragilitas / que omnibus complacere non potest. Ide 
      <lb ed="#P" n="40"/>difficulter seruat equitatem que est iusticie: tum qui 
      <lb ed="#P" n="41"/>omnis interpretatio debet esse equa et bona: cum ius sit 
      <lb ed="#P" n="42"/>ars equi et boni l. prima. ff. de iusti. et iure: merito 
      laudan<lb ed="#P" n="43" break="no"/>di sunt iurisconsulti: quia nunquam ius ab equitate 
      ser<lb ed="#P" n="44" break="no"/>parauerunt 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1496">
                  <lb ed="#P" n="45"/>¶ Premissis astipulari videtur Iason in consilio. viii. col. 
      <lb ed="#P" n="46"/>iiii. volumi. tertio / pro ista infante quod in re dubia benignic. 
      <lb ed="#P" n="47"/>rem interpretationem sequi non minus iustius est quam 
      tu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tius. text. in l. est proxime. ff. de his qui in testamen. delen. 
      <lb ed="#P" n="49"/>Idem in consilio. xii. col. ii. volu. ii. vbi adducit Bal. in 
      con<lb ed="#P" n="50" break="no"/>pitu. cum olim. supra de consuetudi. Quod si in eodem volu. 
      <lb ed="#P" n="51"/>mine statutorum reperiantur statuta diuersa vel contra 
      <lb ed="#P" n="52"/>ria / seruandum est illud quod est iustius et equius: 
      pro<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ut dicitur de verisimilioria deponenti: quia is prefertur 
      <lb ed="#P" n="54"/>aliis. Innocen. in capitu. auditis. de prescript. Iason in 
      <lb ed="#P" n="55"/>consilio. lxxxi. col. penulti. communitas / volu. tertio. tex. 
      <lb ed="#P" n="56"/>in capitu. in nostra. supra de testib. et l. tertia. post princip. et. . 
      <lb ed="#P" n="57"/>ob carmen. §. finali. ff. de testib. not. Alexand. in consilio 
      <lb ed="#P" n="58"/>lxv. col. ii. visis processibus / volumi. secundo / et consilio 
      <lb ed="#P" n="59"/>clxxxv. col. finali / in causa Angelorum d. volumi. ii. 
      <lb ed="#P" n="60"/>Si cupis instantiam: pone in testibus deponentibus 
      <lb ed="#P" n="61"/>Titium fore sane mentis / et in aliis quod est mente captus 
      <lb ed="#P" n="62"/>quia quod sit sane mentis (tanquam verisimiliora 
      deponen<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tibus) magis creditur: cum hec sit presumptio iuris. 3. 
      <lb ed="#P" n="64"/>codicillos. C. de codicil. glo. in capitu. finali / in verbo. 
      com<lb ed="#P" n="65" break="no"/>potem. supra de succes. ab intesta. que placet. Panor. in 
      ca<lb ed="#P" n="66" break="no"/>pitu. cum inter ea. col. tertia. de elec. supra 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1546">
                  <lb ed="#P" n="67"/>¶ Istud late comprobat et alio etiam medio Decius in 
      <lb ed="#P" n="68"/>consilio. ccccxlviii. numer. ix. vis tota / videlicet de 
      testi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>bus deponentibus / de bona fama et conditione: vt citi 
      <lb ed="#P" n="70"/>us stetur deponentibus de bona / quam de mala fama / qui 
      <lb ed="#P" n="71"/>primi concordant cum presumptione iuris: que dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="72"/>quilibet presumitur idoneus in moribus l. merito. ff. 
      pro<lb ed="#P" n="73" break="no"/>socio. glo. in l. si vero (communiter a docto. approbata ff. 
      <lb ed="#P" n="74"/>qui satisda. cogan. dixi. supra. in capitulo pia / de exceptio. 
      nu<lb ed="#P" n="75" break="no"/>mero sexto 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1568">
                  <lb ed="#P" n="76"/>¶ Alii vero sunt deponentes de mala fama / contra iuris 
      <lb ed="#P" n="77"/>presumptionem. Ideo vincula duo sunt vno fortiora / vt 
      <lb ed="#P" n="78"/>dixi in capitulo primo. supra de rescript. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1577">
                  <lb ed="#P" n="79"/>¶ Et dic equius et iustius multipliciter / primo quando 
      <!--cod-gh333a-0880.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="80"/>opinio dicta iusta et equa: est fundata in ratione naturali 
      <lb ed="#P" n="81"/>Marianus Sozinus in lege / qui agnitis. tertia column 
      <lb ed="#P" n="82"/>ff. de exceptio. Hypoli. in rubrica de probatio. C. colum. 
      <lb ed="#P" n="83"/>nam trigesimaseptima. et sequenti. glos. in regul. 
      cancella<lb ed="#P" n="84" break="no"/>decimatertia / vbi dicitur / quod in dubio recurrimus ad 
      <lb ed="#P" n="85"/>rationem naturalem et regulas iuris communis. 
      Iason<lb ed="#P" n="86" break="no"/>in lege. filio pater. in secundo nota. de legat. primo. in 
      le<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ge. si seruum. §. sequitur. columna prima. ff. de verborum. 
      <lb ed="#P" n="88"/>obligatio¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1606">
                  <lb ed="#P" n="89"/>¶ Merito dicitur in ratione naturali / quia iustus 
      quan<lb ed="#P" n="90" break="no"/>doque (vt sepe videmus) in iustitia sua periit. glo. in capitulo 
      <lb ed="#P" n="91"/>nisi cum pridem. in verbo. elicit. supra de renuntiationi 
      <lb ed="#P" n="92"/>hinc dicitur ius summum sepe summa malitia est: quod que 
      <lb ed="#P" n="93"/>Aristes rex Grecorum ob nimiam iustitiam expulsus 
      fi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>it. Archid. in capitulo. denique. in fine. quarta distinctio. 
      <lb ed="#P" n="95"/>Non enim omne quod licet honestum est l. semper. in 
      con<lb ed="#P" n="96" break="no"/>uentionibus. ff. de ritu nup¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1626">
                  <lb ed="#P" n="97"/>¶ Secundo modo dicitur equius et iustius: quando pro 
      a<lb ed="#P" n="98" break="no"/>liquo constat communis opinio que censetur quando 
      plu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>rium doctorum testimonio confirmatur l. prima. ff. de 
      ofi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cio questo. et in lege. diui fratres. ff. de iure patro. text in 
      <lb ed="#P" n="101"/>capitulo nouimus. ff. de verborum significatio. Iason in 
      <lb ed="#P" n="102"/>consilio. centesimo vigesimooctauo. numero sexto. verba 
      <lb ed="#P" n="103"/>permutationis. volu. quarto. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1645">
                  <lb ed="#P" n="104"/>¶ Quod licet in proposito contraria opinio aliquibus 
      vt<lb ed="#P" n="105" break="no"/>deatur iusta et equa (rationibus iuris ciuilis / hic per Io. 
      <lb ed="#P" n="106"/>annem Monachum aliqualiter tactis) tamen alia 
      vide<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tur mihi iustior et equior: quod non dicas absurdum 
      mi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>nusque inconueniens: quia quandoque aliquid est iustum 
      <lb ed="#P" n="109"/>cuius contrarium est iustius. notat Petrus de 
      anchara<lb ed="#P" n="110" break="no"/>in regula / peccatum / hoc lib. col. xviii. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1663">
                  <lb ed="#P" n="111"/>¶ Prefati enim contrarium tenentes non intelligunt 
      <lb ed="#P" n="112"/>de equitate iuris scripti diuini et canonici: sed de 
      equita<lb ed="#P" n="113" break="no"/>te quam pro bursa sua suscipiunt / que in 
      consideration<lb ed="#P" n="114" break="no"/>non capitur apud Christicolas / iuxta dictum 
      euangelii<lb ed="#P" n="115" break="no"/>quid enim prodest homini si vniuersum mundum 
      lucre<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tur: anime vero sue detrimentum patiatur. Et hec nota 
      <lb ed="#P" n="117"/>pro modificatione maxime iuris: in pontificio Cesared 
      <lb ed="#P" n="118"/>alioque iure humano tritissime: quod communis opinici 
      <lb ed="#P" n="119"/>est sequenda. capitulo. nouimus. supra de verborum 
      si<lb ed="#P" n="120" break="no"/>gnificatio. institu. de heredib. institu. in principio l. 
      pri<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ma. ff de officio questor. quam modificare poteris et 
      secum<lb ed="#P" n="122" break="no"/>do videlicet quotienscunque alia opinio non communis 
      <lb ed="#P" n="123"/>esset consuetudine approbata: quia tunc tali opinioni 
      con<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tra communem esset standum l. minime. et l. si de 
      interpro<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tatione. ff. de legib. capitulo. cum dilectus. supra. de 
      con<lb ed="#P" n="126" break="no"/>suetudi. Ratio videtur / quia plura iura condita fuerunt / 
      <lb ed="#P" n="127"/>que a conditoribus videbantur bona: que vsus aut 
      po<lb ed="#P" n="128" break="no"/>puli malitia docuit esse mala. capitulo. statutum. in 
      princi<lb ed="#P" n="129" break="no"/>pio. supra. de rescript. hoc lib. hec est quippe vis 
      consue<lb ed="#P" n="130" break="no"/>tudinis que non minima est vbique se transferat: quia 
      etia<lb ed="#P" n="131" break="no"/>intellectum a consuetudine approbatum (etiam verbo 
      <lb ed="#P" n="132"/>impropriando) insequi nos conuenit: tum quia equum id a 
      <lb ed="#P" n="133"/>populo tacite visum est: a quo tunc facile discedi non 
      de<lb ed="#P" n="134" break="no"/>bet. Merito ab aliquibus sane sancitum esse dicemus / 
      quao<lb ed="#P" n="135" break="no"/>omnis dispositio potius recipit interpretationem a iure 
      <lb ed="#P" n="136"/>consuetudinario / quam a iure commun¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1722">
                  <lb ed="#P" n="137"/>¶ Modificare et tertio quando comunis opinio 
      conuinc<lb ed="#P" n="138" break="no"/>retur per casum legis vel rationem concludentem l. 
      pri<lb ed="#P" n="139" break="no"/>ma. in principio. C. de senten. pas. vbi Papinianus 
      prefe<lb ed="#P" n="140" break="no"/>tur Upiano / et Paulo. institu. de emptio.. §. Item 
      pre<lb ed="#P" n="141" break="no"/>tium l. finali: ff. de contrahenda emptio. Facit Exodi. 
      vi<lb ed="#P" n="142" break="no"/>gesimotertio. Neque in iudicio plurimorum aquiesces 
      <lb ed="#P" n="143"/>sententie / vt a veritate deuies: quia potius permittitur 
      <lb ed="#P" n="144"/>scandalum quam quod veritas deseratur. capitulo. qui 
      scan<lb ed="#P" n="145" break="no"/>dalisauerit. de reg. iur. supra 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1744">
                  <lb ed="#P" n="146"/>¶ Modificare et quarto / vt non habeat locum quando 
      illi<lb ed="#P" n="147" break="no"/>qui faciunt communem non habent in eo puncto peritiam 
      <lb ed="#P" n="148"/>et tenentes non communem essent in eo puncto 
      peritio<lb ed="#P" n="149" break="no"/>res. not. Decius in capitulo. ne innitaris. ad finem. 
      supra<lb ed="#P" n="150" break="no"/>de constitutio. hinc dicimus / peritis in arte credendum. 
      <lb ed="#P" n="151"/>ceteros excludendo l. sprima. vbi docto. ff. de ventre 
      in<lb ed="#P" n="152" break="no"/>spici. quibus conuenit dictum philosophi: quod 
      vnusquisqui<lb ed="#P" n="153" break="no"/>eorum que cognoscit bonus est iudex. Sozinus consilio 
      <lb ed="#P" n="154"/>clxiiii. visa bulla. col. ix 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1766">
                  <lb ed="#P" n="155"/>¶ Quinto non habet locum communis / quando iudex ex 
      <lb ed="#P" n="156"/>causa ab ea recedit: quia tunc non solum a communi: 
      ve<lb ed="#P" n="157" break="no"/>rumetiam a lege recedi potest l. si hominem. ff. mandat 
      <lb ed="#P" n="158"/>ti: dictum est singulare Innocen. et aliorum post eum. 
      <!--cod-gh333a-0881.xml-->
      <pb ed="#P" n="373-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>in capitulo primo. supra. de constitutionib. quod 
      compro<lb ed="#P" n="2" break="no"/>baui late in capit. in fidei. supra de hereti. De causa autem. 
      <lb ed="#P" n="3"/>iudex in actis debet facere mentionem per quam a 
      leg<lb ed="#P" n="4" break="no"/>recedat / et a communi opinione / notat Decius in capit 
      <lb ed="#P" n="5"/>consuluit / el primo. supra de appellatio. hanc tamen 
      modifi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cationem stringe / vt non habeat locum nisi in maioribus 
      <lb ed="#P" n="7"/>magistratibus / secus in minoribus quibus non licet etiam 
      <lb ed="#P" n="8"/>ex causa a communi vel lege recedere / prout placet 
      Ia<lb ed="#P" n="9" break="no"/>so. in. § ex maleficiis / col. ii. insti. de actio 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1803">
                  <lb ed="#P" n="10"/>¶ Sexto modificare / vt communis non habeat locum in 
      <lb ed="#P" n="11"/>desertorio: quando causa contra quam stat communis 
      <lb ed="#P" n="12"/>opinio esset valde fauorabilis et priuilegiata: pone in 
      ma<lb ed="#P" n="13" break="no"/>trimonio in testamento / in dote / et aliis fauorabilibus / et 
      <lb ed="#P" n="14"/>piis actibus: quod intellige nisi hec essent facta 
      contra<lb ed="#P" n="15" break="no"/>legem dei / vt in matrimonio firmat Decius in capitu. 
      pr<lb ed="#P" n="16" break="no"/>mo / col. xxiiii. de probatio. Propter hec tamen non illia 
      <lb ed="#P" n="17"/>tantum faueas quod aliis iniusticiam facias / capitu. ex 
      teno<lb ed="#P" n="18" break="no"/>re. supra de foro competenti 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1826">
                  <lb ed="#P" n="19"/>¶ Septimo et in presentiarum postremo modifica / 
      dicen<lb ed="#P" n="20" break="no"/>do communem opinionem non habere locum: quando 
      con<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tra eam opinio vnius sancti munita autoritate noui ver 
      <lb ed="#P" n="22"/>veteris testamenti esset: quia tunc talis prefertur 
      com<lb ed="#P" n="23" break="no"/>muni. glo. in capit. de libellis. xx. distinctio. Decius in. d. 
      <lb ed="#P" n="24"/>capitu. ne innitaris / col. finali. supra de constitutio. Ioan. d. 
      <lb ed="#P" n="25"/>Ana. post alios in capitu. qualiter et quando / el secundo 
      <lb ed="#P" n="26"/>col. prima. de accusatio. supra. Iason in l. prima / col. vii. ff. si 
      cen<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tum peta. huic astipulatur Roma. in l. de pupillo. §. 
      nun<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ciationem / col. secunda. ff. de noui oper. nuncia. dicens / quod 
      <lb ed="#P" n="29"/>dicta sanctorum patrum debent defendi vsque ad 
      sangui<lb ed="#P" n="30" break="no"/>nem. Alias modificationes colligere poterit studiosus 
      <lb ed="#P" n="31"/>lector. Ideo ratam sisto / vt veniam ad principale 
      inten<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tum. Philippus Probus 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nqqq3t-d1e1451-Dd1e1860" type="et-sextus-l5t5-c1"><!-- pro-l5t12" -->
               <head xml:id="nqqq3t-d1e1451-Hd1e1863">Capitulum 1</head>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1865">
                  <lb ed="#P" n="139" type="fixed=374-r"/>INhibitione. Ratione cuius 
      <lb ed="#P" n="140"/>aliorum iurium vsuras 
      prohi<lb ed="#P" n="141" break="no"/>bentium: dic quod nullus 
      adma<lb ed="#P" n="142" break="no"/>nistrator potest culpari / si non 
      <lb ed="#P" n="143"/>dedit pecunias fenori etiam 
      si<lb ed="#P" n="144" break="no"/>dominus erat fenerator: quia 
      <lb ed="#P" n="145"/>nec suo nomine / nec alieno de 
      <lb ed="#P" n="146"/>bet quis delinquere / pro quo 
      <lb ed="#P" n="147"/>habes textum formalem pro 
      in<lb ed="#P" n="148" break="no"/>tenta. in. c. fina. xlvi. distinctio 
      <lb ed="#P" n="149"/>ideo resuliat quod interesse talia 
      <lb ed="#P" n="150"/>suncti tanqu turpore non potest. 
      <lb ed="#P" n="151"/>allegari. not. Bart. in lege / tutor qui repertorinm. ff. de 
      ad<lb ed="#P" n="152" break="no"/>ministra. tuto. et in l. diuus. ff. ad leg. falcid. notat. in 
      simili<lb ed="#P" n="153" break="no"/>Alexand. in consilio. ccx. numero septimo reuerende pater. 
      <lb ed="#P" n="154"/>voliimine septimo. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1902">
                  <lb ed="#P" n="155"/>¶ Omne dulce nutrit. Et ea ratione delectabilius 
      nutri<lb ed="#P" n="156" break="no"/>mur in patria nostra / quam in aliena / vt patet experientia 
      re<lb ed="#P" n="157" break="no"/>rum magistra: quia patria vnicuique est dulcissima l. qui 
      <lb ed="#P" n="158"/>habebat. de lega. iii. quantumcunque sit vilis. glo. fi. de 
      mu<lb ed="#P" n="159" break="no"/>nicip. et origina. lib. x. C. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1915">
                  <lb ed="#P" n="160"/>¶ Implum est relinquere proprium patriam picit gio. in l. 
      <!--cod-gh333a-0883.xml-->
      <pb ed="#P" n="374-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>vnica. Si curia relict. ciuita. libro decimo. C. quia locus 
      se<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cit generationem / et magis nascimur patrie quam patri l. 
      mini<lb ed="#P" n="3" break="no"/>me. ff. de religio. et sumpt. funer. firmat per alia Marianus 
      <lb ed="#P" n="4"/>Sozinus consi. xxxv. circa predictam: et Calca. in consilio 
      <lb ed="#P" n="5"/>secundo. nu. ii. et. xxxi. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1937">
                  <lb ed="#P" n="6"/>¶ Dulcedo. Dic quod ea potissima ratione / de facili est 
      con<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tra vsurarios presumendum: testatur Petrus de Anchare 
      <lb ed="#P" n="8"/>no / consi. xl. circa medium / visa petitione producta / 
      allega<lb ed="#P" n="9" break="no"/>Ioan. And. in nouel. capitulo / ad nostram. supra de empt. et ven. 
      <lb ed="#P" n="10"/>et l. v. §. sed si non adierit. ff. de acquir. hered. et l. si filius. C. 
      <lb ed="#P" n="11"/>de petit hered. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1954">
                  <lb ed="#P" n="12"/>¶ Immortalis. Et tabula rasa in qua nihil depictum est 
      <lb ed="#P" n="13"/>iuxta illud Roma oratoris. Cum siue deus siue omnium 
      <lb ed="#P" n="14"/>natura mater produxerit nudum / et subaudi depictibilis 
      te<lb ed="#P" n="15" break="no"/>men scientia et virtutibus: Ioannes Monachi in 
      rubri<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ca de peniten. et remissio. vide que dico in capitulo dilecto. 
      <lb ed="#P" n="17"/>ver. martyrium. de senten. excom. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1970">
                  <lb ed="#P" n="18"/>¶ Consueuerint. Adde priusquam ingrediar intentum 
      <lb ed="#P" n="19"/>dicendorum / presupponere primo habeo. Quod in 
      du<lb ed="#P" n="20" break="no"/>bio contractus vsurarius non presumitur: not. Iason in 
      con<lb ed="#P" n="21" break="no"/>silio. xxxiii. col. secunda / volumine tertio / et consilio. cliii. 
      co<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lum. sexta / presupponitur / volumine quarto / post Bald. in 
      <lb ed="#P" n="23"/>l. rogasti. §. si tibi / circa finem. ff. si cert. peta. Alexand. de 
      <lb ed="#P" n="24"/>Imol. consilio. ccxi. numer. v. super titulo questionis / 
      vo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lumine secundo / alleg. l. si ea pactione / cum ibi not. C. hoc. 
      <lb ed="#P" n="26"/>titulo.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e1992">
      ¶ Item simulatio non presumitur / no. Bald. per 
      <lb ed="#P" n="27"/>illum textum / in l. quamuis. C. si quis alteri vel sibi. Et 
      instru<lb ed="#P" n="28" break="no"/>mentum quod producitur verum presumitur. Bald. per 
      il<lb ed="#P" n="29" break="no"/>lum textum / in l. cum precibus. C. de probatio¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2001">
                  <lb ed="#P" n="30"/>¶ Facit quia contractus presumitur in sui essentia / 
      qua<lb ed="#P" n="31" break="no"/>lis in sui figura prima apparet. Bald. in capitulo primo / in 
      <lb ed="#P" n="32"/>principio de feud. dato in vicem legi. commis. reprobando. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2010">
                  <lb ed="#P" n="33"/>¶ Secundo etiam premitto: communem fere scriben. 
      sen<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tentiam: quod quando pactum de retrouendendo in medium 
      <lb ed="#P" n="35"/>deducitur cum modicitate precii / que dicitur quando est 
      <lb ed="#P" n="36"/>minus dimidia iusti precii / capitu. ad nostram. supra de empt. 
      <lb ed="#P" n="37"/>et venditio. not. Petrus de Anchara. consilio. ix. plurim. 
      <lb ed="#P" n="38"/>coniecture: et Iason consilio. cli. col. iii. vol. iiii. latissime per 
      <lb ed="#P" n="39"/>Calca. consi. xxvi. xxvii. et. xxviii. contractus presumitur 
      vsu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>rarius / tenet glo. in capi. conquestus. supra hoc tit. vbi scriben. 
      <lb ed="#P" n="41"/>et in. c. ad nostram. supra de empt. et vend. vbi videtur rotundus / qui 
      nun<lb ed="#P" n="42" break="no"/>lomodo cauillari potestsecundum Panor. consi. 76. in prin. in praesenti 
      con<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sultatione / volu. i. vbi subdit quod ita consuluit et legendo 
      tenuit<lb ed="#P" n="44" break="no"/>hanc opinionem late firmat iuribus et auctoritatibus Ale. 
      <lb ed="#P" n="45"/>xander: in consilio. xlvi. circa presentis consilii: libro 
      terti<lb ed="#P" n="46" break="no"/>dicens quod ista opinio videtur magis communis que etiam 
      <lb ed="#P" n="47"/>in dubio (cum sit magis tuta pro salute et oneratione 
      ani<lb ed="#P" n="48" break="no"/>marum) est amplectanda. c. iuuenis. supra de sponsa. idem Ale. 
      <lb ed="#P" n="49"/>xan. consilio. liiii. circa primum dubium: volumine. vi. et 
      Be<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tran. carpen. consil. cxi. ponitur in facto. iii. parte vbi dicit 
      <lb ed="#P" n="51"/>hanc partem habere multos non contennende 
      autorita<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tis: sed toto orbe famosissimos doctores: et consi. clxx. sine 
      <lb ed="#P" n="53"/>grandi: ea parte Neapol. decisio. lxv. in causa. Iason in 
      comn<lb ed="#P" n="54" break="no"/>si. cliii. col. i. praesupponitur: vol. iiii 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2060">
                  <lb ed="#P" n="55"/>¶ His tamen non obstantibus habeo aliud requisitum: vt 
      con<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tractus dicatur vsurarius: videlicet quod persona solita sit fenerari. 
      <lb ed="#P" n="57"/>no. Iaco. de Aret. Cy. et Saly. in l. ab emptione. C. plus vale 
      <lb ed="#P" n="58"/>re quod agi. Bal. in d. c. i. col. ii. ver. quaro de quibusdam pactis de fend. 
      <lb ed="#P" n="59"/>da. in vic. leg. commisso reuocan. hanc dicit communem Alex. sibi. 
      <lb ed="#P" n="60"/>contrarius / consi. cix. in fine / viso processu / quam prosequitur consi. 
      <lb ed="#P" n="61"/>cxix. in fine / sine disputatione / volu. iiii. et consi. xxviii. numen 
      <lb ed="#P" n="62"/>iiii. in causa et lite / volu. v. quem vide / consil. xlvi. circa 
      presen<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tis / volu. iii. et latius Maria. Sozl. consi. ccxlviii. numquid et 
      <lb ed="#P" n="64"/>duabus presumptionibus: dicens quod de iure ista opinio 
      in<lb ed="#P" n="65" break="no"/>dubitanter est vera / quod illa duo non sufficiant / allegat plures 
      <lb ed="#P" n="66"/>scriben. hanc tenere et finaliter dicit sibi videri quod ista sit 
      ma<lb ed="#P" n="67" break="no"/>gis communis / quod ita reperio / si attendamus ad conflictum scribet. 
      <lb ed="#P" n="68"/>tium hunc passum tangentium / merito potest dici communior si astu 
      <lb ed="#P" n="69"/>pulemur dicto Iaso. in consi. clv. nu. iiii. in causa et lite / vol. 
      <lb ed="#P" n="70"/>iiii. quod communis opinio dicitur que plurium doctorum testimonio 
      con<lb ed="#P" n="71" break="no"/>probatur / vt ibi per multa probat.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2100">
      ¶ Non enim reperitur 
      <lb ed="#P" n="72"/>iure cautum / quod hec duo sufficiant / quia text duo: videlicet. d. 
      <lb ed="#P" n="73"/>ca. ad nostram / et d. ca. illo vos. supra de pignor. solum in hac mate. 
      <lb ed="#P" n="74"/>ria reperiuntur / et super quibus orte sunt contrarie opiniones. 
      <lb ed="#P" n="75"/>hoc non dicunt. c. ad nostram / probat quod emptor erat vsurarius: dum 
      <lb ed="#P" n="76"/>dicit contra vsurarlos edictum / quod facit magnam 
      praesumptione<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ad couincendum contractum vsurarium / tex. cum gl. in d. c. illo vos s 
      <lb ed="#P" n="78"/>hoc voluit glo. in d. c. conquestus. dum allegat. d. c. ad nostram. Ideo 
      <lb ed="#P" n="79"/>dicit hosti in summa de pigno. §. quaro. verfi. Ideo dico quod ex quo 
      <lb ed="#P" n="80"/>apparet quod creditor erat vsurarius / de facili praesumitur contra in 
      <lb ed="#P" n="81"/>sum l. iulianus. §. idem Papinianus. ff. de act. emp. dicit enim Hosti. 
      <!--cod-gh333a-0883.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>in d. c. ad nostram. quem ibi alii communiter referunt: quod vsurari 
      <lb ed="#P" n="83"/>sunt pessimum genus et contra eos de facili presumitur. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2133">
                  <lb ed="#P" n="84"/>¶ Non obstat etiam tex in d. c. illo vos. quia ibi vltra pactum de 
      <lb ed="#P" n="85"/>retrouendendo / vrgebant due alio concludentes coiecture: per 
      <lb ed="#P" n="86"/>sone: vidlicet quod fructus in sortem computarentur: et quod vltra 
      sum<lb ed="#P" n="87" break="no"/>mam receptam. lx. solidos solui deberent.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2144">
      ¶ Pro premissis 
      vi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>de quae citat Dec. con. clxvii. causa quae coram reuerendo / vbi etia 
      <lb ed="#P" n="89"/>hoc discutit: an hoc procedat quando interuenit datio in solutum 
      <lb ed="#P" n="90"/>et con. cccviii. in casu ad nos transmisso: vbi etiam concludit / 
      re<lb ed="#P" n="91" break="no"/>quiri quod sit solitus fenerari / et sic si persona non sit solita 
      fe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nerari / non videtur procedere: quia sicut est presumptio 
      con<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tra solitum fenerari. d. c. illo vos. vbi glo. supra de pigno. glos. in 
      <lb ed="#P" n="94"/>cap. conquestus. supra hoc titu. ita econtra videtur presumendum 
      <lb ed="#P" n="95"/>pro eo qui non consueuit fenerari / vt contrariorum eadem sit disce 
      <lb ed="#P" n="96"/>olina: quia quod operatur propositum in proposito / operatur 
      on<lb ed="#P" n="97" break="no"/>positum in opposito l. si ex toto. in prinm l. quod in rerum. § si quio 
      <lb ed="#P" n="98"/>post. de lega i. et l. fi. §. fi. de lega. iii. facit quod no. Alex. c. 
      <lb ed="#P" n="99"/>si. cxxxv. col. iiii. ver. secundo posset Anthonius / vol. vi. quod 
      po<lb ed="#P" n="100" break="no"/>na adiecta dationi quantitatis in homine non consueto fenerari. 
      <lb ed="#P" n="101"/>non presummatur adiecta in fraudem vsurarum. glo. in l. 
      stipula<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tio ista. § alteri. ff. de ver. oblig. et in l. vtrum. ff de peti. hered. 
      <lb ed="#P" n="103"/>et in l. penam. ff de vsur. cum similibus. maxime in alio contra 
      <lb ed="#P" n="104"/>ctum quam mutui. Paul. in l. Iulia. §. Papinia. ff. de act. emp¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2183">
                  <lb ed="#P" n="105"/>¶ Cum Alex. vbi. supra Iason concordat per plura in con. l. et 
      se<lb ed="#P" n="106" break="no"/>quen. vol. iiii. dicens quod hec est communis opinio / prout illam 
      ampla<lb ed="#P" n="107" break="no"/>comprobant vidlicet quod tria requirantur / videlicet pactum de retrouendi 
      <lb ed="#P" n="108"/>do ad tempus certum / modicitas pretii / et quod emptor solitus sic 
      <lb ed="#P" n="109"/>fenerari: quod ex vnico percipitur actu. l. mela. §. sed si alimen 
      <lb ed="#P" n="110"/>ta. vbi Bar. ff. de alimen. et cibar. lega. et in l. fi. vbi Ang. et 
      a<lb ed="#P" n="111" break="no"/>lii. C. quomo. et quando iudex: verum quia tex. in d. c. illo vos. supra de 
      per<lb ed="#P" n="112" break="no"/>gno. vtitur verbo consueuerit. ibi cum vsuras consueuerit 
      exerce<lb ed="#P" n="113" break="no"/>re. Certe etiam consuetum dicitur ex bino actu. Bar. in. dicta l. 
      mo<lb ed="#P" n="114" break="no"/>la. §. i. probat tex. in l. iii. C. de epi. audien. per quem tex. not. ibi 
      <lb ed="#P" n="115"/>Bal. in vlti. no. quod consuetudo inducitur ex bino actu 
      declaran<lb ed="#P" n="116" break="no"/>do tamen vt ibi per eum: et hoc dicit argumentum quod ille qui fecit 
      <lb ed="#P" n="117"/>duo furta dicitur consuetus furari / vnde pro tertio nititur ad furcas 
      <lb ed="#P" n="118"/>tanquam fur famosus.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2216">
      ¶ Ulterius dici quod ad probationem 
      <lb ed="#P" n="119"/>hmonoi consuetudinis non admittuntur testes hi qui habuerum 
      <lb ed="#P" n="120"/>sub vsuris: cum non sint idonei: quia essent testes in causa 
      pro<lb ed="#P" n="121" break="no"/>pria: nam si conuincerentur ipsi vsurarii / possent ipsi 
      teste<lb ed="#P" n="122" break="no"/>repetere vsuras ab eis extortas / vt iuribus nostris liquui 
      <lb ed="#P" n="123"/>dum est: istud tenet Freder. con. lxiiii. in fine. pridie cum 
      pro<lb ed="#P" n="124" break="no"/>curatore. Bal. in l. i. col. vi. C. de testa. refert et latius 
      com<lb ed="#P" n="125" break="no"/>probat Ipoly de Marsil. con. ii. nu. xlvi. quod verum nisi tales de 
      <lb ed="#P" n="126"/>clarent quod solutum recuperare non intendunt nec interesse 
      prote<lb ed="#P" n="127" break="no"/>dunt / testatur Ang. in. §. legatariis. ver. quid in executore. inst. 
      <lb ed="#P" n="128"/>de testa. ord. post Bal. in l. dictantibus. C. eo. ti. quod placet Gul. 
      <lb ed="#P" n="129"/>ler. Bened. in repeti. c. Raynutius. in ver. in extremis. col. 7. 
      <lb ed="#P" n="130"/>supra de testa. et Alexand. in consilio. lxxxii. numero. x. inspecto / 
      <lb ed="#P" n="131"/>volu. primo. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2247">
                  <lb ed="#P" n="132"/>¶ Semel malus. Dic tamen quod ex naturali praesumptione quis 
      <lb ed="#P" n="133"/>presumitur bonus ex bonis / et natur alibus principiis: quia 
      qua<lb ed="#P" n="134" break="no"/>lia sunt praeenecipia / talia praesumuntur ee praencipiata esem: et natura 
      sa<lb ed="#P" n="135" break="no"/>per est bona: ideo quilibet praesumitur bonus nisi probetur 
      contra<lb ed="#P" n="136" break="no"/>rium l. merito. ff. pro socio.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2261">
      ¶ Facit quod habetur in. c. estote. I. 
      <lb ed="#P" n="137"/>de reg. iur. ista sunt verba Io. de ana. in. c. ad falsariorum 
      col<lb ed="#P" n="138" break="no"/>vi. in fi supra de crimi. fal. Et hac ratione possumus firmare / iod 
      <lb ed="#P" n="139"/>quod citat Sozl. co. post Robertum de Strozis subscribentem 
      <lb ed="#P" n="140"/>con. cccii. col. iiii. videbatur primo ibi: quod casus omissus numum 
      <lb ed="#P" n="141"/>intelligitur permissus / si eius permissio induceret delictum. 
      Ba<lb ed="#P" n="142" break="no"/>in l. milites. C. de testa. milita. et id quod potest fieri absque de 
      <lb ed="#P" n="143"/>licto nunquam includit delictum. Domi. in. c. eum qui. in fi. supra de 
      prae<lb ed="#P" n="144" break="no"/>bend. hoc lib. facit quod no. Alexan. in co. lxxxix. col. fi. vol. 
      <lb ed="#P" n="145"/>iii. viso themate.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2283">
      ¶ Et lbet quis praesumatur bonus et idone 
      <lb ed="#P" n="146"/>d. l. merito. et l. ab ea parte. ff de proba. que presumptio rele 
      <lb ed="#P" n="147"/>uat a probando / non ab allegando l. si adulterium cum incestu. §. ide 
      <lb ed="#P" n="148"/>pollioni. ff. de adult. et sic bone opinionis: non tamen 
      praesumitu<lb ed="#P" n="149" break="no"/>optime sic in superlatiuo gradu / testatur post alios Sozi. 
      con<lb ed="#P" n="150" break="no"/>cclxxxiiii. col. anepe. versi. Postremo dico / in causa domine lyze quod 
      no<lb ed="#P" n="151" break="no"/>ta / quando lex requirit quod testes sint optime opinionis: quia id debet 
      a<lb ed="#P" n="152" break="no"/>ticulari et probari. Aduertant ideo natre tempestatis aduocatum 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2301">
                  <lb ed="#P" n="153"/>¶ Et prosequendo intentum Io. mo. hic quod semel malus et c. 
      fa<lb ed="#P" n="154" break="no"/>cit illud vulgare mentiri si sepe soles / quod dicere verum si quando 
      <lb ed="#P" n="155"/>velis non adhibeo fidem: citat Io. de Londris in suo brevia 
      <lb ed="#P" n="156"/>in rub. ff. de bonis damnato. vbi inquit quod homo falsus sine 
      <lb ed="#P" n="157"/>fide et coscientia dicitur: et quod non est ex conscientia peccatum est. c. 5. 
      <lb ed="#P" n="158"/>na. supra de presumptio. hanc regulam limita non procedere in 
      il<lb ed="#P" n="159" break="no"/>lo qui post illud malum commissum triennio honeste et sancte 
      <lb ed="#P" n="160"/>vlxerit / quia ex hoc presumitur penitens et emendatus. An 
      <lb ed="#P" n="161"/>gel. in auten. de monach. in. §. hinc autem. in fi. colla. prima. 
      <lb ed="#P" n="162"/>Hinc Guido pape. q. cclx. curator datus decidit quod si posta¬ 
      <!--cod-gh333a-0884.xml-->
      <!-- transk 884 = 374B-r -->
      <pb ed="#P" n="374B-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>quam datus fuit prodigo curator qui per triemnium vixerit discrete 
      <lb ed="#P" n="2"/>censetur ad suos mores reductus / et sic curam expirasse ipse 
      <lb ed="#P" n="3"/>iure / sine alia iuris seu iudicis declaratione / allegat pro hoc 
      <lb ed="#P" n="4"/>tex. in l. i. circa princi. ff. de cura. furio. quod procedit (dicit ib 
      <lb ed="#P" n="5"/>Apostilla.  vbi est manifestum ipsum prodigum ad sanos morec 
      <lb ed="#P" n="6"/>reuersum / quia tunc ipso iure desinit esse sub cura. Nam 
      manifi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>stum seu notorium equiparatur sententie / quantum ad effectum 
      decla<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ratiuum i quantum ad declarandum / quibus astipulatur dictum Io. fab. 
      <lb ed="#P" n="9"/>in. §. cumque hoc. in proe. institu. vbi dicit quod hec regula locum non 
      <lb ed="#P" n="10"/>habet / vbi in aliqua persona concurrit malum cum bono / praesertum 
      <lb ed="#P" n="11"/>vbi bonum sequitur malum commissum / quod est notandum: alias 
      re<lb ed="#P" n="12" break="no"/>gula esset nimis aspera: ideo debet intelligi de illo de cum 
      <lb ed="#P" n="13"/>aliquo bono actu non constat / vel habet locum in illo qui plus 
      <lb ed="#P" n="14"/>deliquit quam bonum fecerit.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2364">
      ¶ Fortificatur dictum Ioan. Fab. 
      <lb ed="#P" n="15"/>in eo quod dicit bonum sequi / per illud Iaso. in l. ex hoc 
      iu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>re / col. xix. de iustic. et iure. ff. Quod gratuitum seruitium 
      subse<lb ed="#P" n="17" break="no"/>quens / presumi facit remissionem precedentis iniurie. l. in 
      ip<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sius vbi hoc no. Bal. C. familierciscum. qui subiungit quod 
      si<lb ed="#P" n="19" break="no"/>inimici sibi inuicem grata faciant seruitia presumitur remisse 
      <lb ed="#P" n="20"/>precedens iniuria / que non solum verbis: sed facto remitti 
      po<lb ed="#P" n="21" break="no"/>test / glo. in. § iniuria / institu. de iniur. imo plus factis quam 
      ver<lb ed="#P" n="22" break="no"/>bis / per regulam vulgatam quod fortius factis exprimitur 
      inten<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tio mentis quam verbis. Io. Mo. in. c. degradatio infra de penis / et 
      <lb ed="#P" n="24"/>in. c. is qui. supra de homicid. et vbique dixi.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2388">
      ¶ Ude pro regula 
      <lb ed="#P" n="25"/>que late discutit Hippol. de Marsi. con. ix. nu. viii. cum sequen¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2393">
                  <lb ed="#P" n="26"/>¶ Item in simili quod dicimus in themate  / qui semeli 
      ffi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>it furiosus semper presumitur esse furiosus / nisi contrarium 
      <lb ed="#P" n="28"/>probetur / not. late Alexan. consil. cxlvii. viso themate / volu. 
      <lb ed="#P" n="29"/>vii. et consi. xcii. col. ii. viso et opportune / vol. v. et consi. lxxxvi. 
      <lb ed="#P" n="30"/>viso / volu. ii. glo. habes in verb. compotem in fine / in 
      capi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>fina. supra de successio. ab intesta. quam communiter ibi 
      sequun<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tur Scriben. et Panor. in capitu. cum inter / col. iii. supra de elec. 
      <lb ed="#P" n="33"/>Sali. in l. furiosum. C. qui testa. face. poss. quem et alios 
      re<lb ed="#P" n="34" break="no"/>fert Alexand. consilio. xcii. numer. vi. viso et opportune 
      di<lb ed="#P" n="35" break="no"/>scusso / volu. v. qui subdit pro intellectu huius / debere 
      pro<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bari quem fuisse furiosum aliquo certo tempore / seu 
      aliqui<lb ed="#P" n="37" break="no"/>bus mensibus / non autem semel seu vnico momento: quia 
      <lb ed="#P" n="38"/>id non sufficeret: quia id potest accidere propter aliquod 
      acci<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dens l. nutu / un princi. de lega. iii. ista fuit doctrina Barto 
      <lb ed="#P" n="40"/>in l. ii. in fine. ff. de bo. posses. furio. infan. vbi apostilla. ad et 
      <lb ed="#P" n="41"/>cumulat pro themate plura / vltra quem vide Maria. So. 
      <lb ed="#P" n="42"/>zi. consilio. cxciii. col. ii. circa primum dum dicit quod in 
      pre<lb ed="#P" n="43" break="no"/>dicamento bene vel male agere ex preterito presumitur de 
      <lb ed="#P" n="44"/>presenti. Bald. in l. ex persona / col. iiii. C. de proba. arg. l. si 
      <lb ed="#P" n="45"/>cui. § iidem. ff. de accusatio. et l. non omnes. § a barbaris. ff. de 
      <lb ed="#P" n="46"/>re milita. Nam in qualitate mentis presumitur perscuerat 
      <lb ed="#P" n="47"/>ria d. regula semel malus.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2444">
      ¶ Et in proposito huius 
      dictio<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nis semel / (satis tamen ab intento Ioan. Mona. hic 
      reme<lb ed="#P" n="49" break="no"/>te) dic post Maria. Sozi. consilio. lxvii. col. viii. vtsis. Quod 
      <lb ed="#P" n="50"/>res que alienari non poterat semel effecta alienabilis: 
      du<lb ed="#P" n="51" break="no"/>rat in ppetuum alienabilis. l. pater. §. quindecim / cum ibi no. de 
      le<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ga. iii. idem videmus in simili quod licet causa non sit delegabilis. 
      <lb ed="#P" n="53"/>puta quia sit causa meri vel mixti imperii / vt in l. i. in princ. ff. 
      <lb ed="#P" n="54"/>de off. eius et c. tamen si princeps semel delegat dicitur naturam suam 
      mu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tare: et efficitur in perpetuum delegabilis. Ita concludit Bart. 
      <lb ed="#P" n="56"/>in. d. § quindecim. idem Guiller. et Bart. in d. l. i. vidctur casus 
      <lb ed="#P" n="57"/>in l. i. C. qui pro sua iurisd. vbi hoc tenent Bar. Bal. et Ange. 
      si<lb ed="#P" n="58" break="no"/>cut etiam diximus quod actio quae sui natura non transit ad heredes 
      <lb ed="#P" n="59"/>si semel efficitur transitoria in perperuum transit in quoslibet 
      her<lb ed="#P" n="60" break="no"/>des: vt est casus singlaris: et ibi no. in l. videamus. ff. quod mer. 
      <lb ed="#P" n="61"/>caus.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2477">
      ¶ Item semel exclusus per admissionem alterius in perperuum 
      <lb ed="#P" n="62"/>excluditur l. quamdin. l. iii. ff. de acq. hered. Dec. con. 445. nu. 18. 
      <lb ed="#P" n="63"/>in casu ad me / et con. 513 in ciuitate nostra Mediolani.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2484">
      ¶ Item la. 
      <lb ed="#P" n="64"/>gitimus semel exclusus per superexistentiam testamentarii / 
      amplu<lb ed="#P" n="65" break="no"/>non admittitur licet sit sublatum impedimentum testamentarii: idem 
      <lb ed="#P" n="66"/>Sozi. co. lxiii. col. fi. in causa vertente / et con. clxv. col. ix. visis 
      suest<lb ed="#P" n="67" break="no"/>turis facit quod in simili dicit Iason in con. li. col. pe. circa prim. 
      <lb ed="#P" n="68"/>vol. iii. quod sufficit conditione substitutionis semel fuisse 
      impie<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tam / quamuis non duret spleta vt ibi late probat.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2500">
      ¶ Firmat Alex. 
      <lb ed="#P" n="70"/>con. xx. col. pe. viso processu / vol. i. et in co. xxix. in fi. quoniam. volu. i. 
      <lb ed="#P" n="71"/>vbi id limitat videlm nisi adsit verbum imporians trispus / vt si 
      dica<lb ed="#P" n="72" break="no"/>quo adexisterent mascli.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2509">
      ¶ Item qui semel approbauit laudum 
      <lb ed="#P" n="73"/>amplius non potest repetere reductionem ad arbitrium boni viri. 
      <lb ed="#P" n="74"/>Sozi. con. ccxx. col. pe. versi. Quartum et vlti. visis compromisso 
      <lb ed="#P" n="75"/>laudo.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2518">
      ¶ Item habeo quae citat Bar. in l. titia. §. vsuras de 
      le<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ga ii. quod si statutum dicit quod istantia pereat quinque mensibus / nisi 
      ua<lb ed="#P" n="77" break="no"/>actorem non steterit / actor semel interpellauit iudicemquod proferret 
      <lb ed="#P" n="78"/>sneintdam. Certe satis est vt perpetuo videatur stare per iudicem: nen 
      <lb ed="#P" n="79"/>habet actor necesse singula die interpellare ipsum iudicem. Unde 
      <lb ed="#P" n="80"/>Feli. in. c. ex itis. col. v. supra de consti. ad idem quod dicit Sozi. con. 
      <lb ed="#P" n="81"/>cclxvi. col. xiiii. in causa quae vertitur. quod quando res est semel legis 
      <!--cod-gh333a-0884.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>time concessa / vt perpetuo transeat in extraneos heredes 
      pon<lb ed="#P" n="83" break="no"/>postea semper concedi etiam a solo praelato Io. de imol. in l. quod 
      <lb ed="#P" n="84"/>dicitur ff. de ver. oblig. et in. c. potuit. supra de loca. et conducta 
      <lb ed="#P" n="85"/>Bal. in auten. qui rem. C. de sacrosanc. eccle. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2548">
                  <lb ed="#P" n="86"/>¶ Quod autem diximus quod semel exclusus remanet 
      seni<lb ed="#P" n="87" break="no"/>per exclusus / poteris limitare vt supra diximus nisi lex vel 
      sta<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tutum verbis temporalibus vteretur puta filia non 
      succe<lb ed="#P" n="89" break="no"/>dat donec extiterint / seu quandiu extiterint masculi / quod 
      <lb ed="#P" n="90"/>comprobat Alexand. consi. xliii. consideratis his. vol. iii. qui in 
      <lb ed="#P" n="91"/>proposito. consi. lxxx. post prin. examinato. vol. ii. dicit. quod 
      <lb ed="#P" n="92"/>qui semel possedit presumitur semper possidere: pro quo videm 
      <lb ed="#P" n="93"/>Calca. in con. lxxvi. nu. xx. Casus. d. Catalanus / vbi etiam 
      <lb ed="#P" n="94"/>discutit quod semel heres nunque desinit esse heres 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2570">
                  <lb ed="#P" n="95"/>¶ Postremo in hoc quod supra diximus de eo qui vixit per 
      trien<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nium discrete / censetur ad mores reductus: habes pro 
      com<lb ed="#P" n="97" break="no"/>probatione id quod no. glo. pragma. in titu. de 
      excommu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>non vitan. in ver. excommunicionis. col. pe. quod si audiui 
      pu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>blic ari aliquem excommunicatum / postea non video eum vsque 
      <lb ed="#P" n="100"/>ad annum vel biennium / quod si est timorate conscientie / debeo 
      <lb ed="#P" n="101"/>credere eum absolutum: secus si pauper et discolus nisi 
      ha<lb ed="#P" n="102" break="no"/>beretur ab aliis pro absoluto. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2590">
                  <lb ed="#P" n="103"/>¶ Sed quos. Adde Alex. consi. xciii. nu. ii. quod incipit / 
      re<lb ed="#P" n="104" break="no"/>petitus in causa. vol. vi. et apost: lia. ad Bar. in l. ii. ff de fur. 
      <lb ed="#P" n="105"/>et late Car. con. lxxxi. presupposita / Domi. con. lix. dubium 
      e<lb ed="#P" n="106" break="no"/>latissime per Iasonem in con. lxxviii. visis depositionibus 
      <lb ed="#P" n="107"/>volu. tertio. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2603">
                  <lb ed="#P" n="108"/>¶ Notorios. Adde vnum in proposito citatum a Bal. in l. vn. 
      <lb ed="#P" n="109"/>ca. C. de confes. (referente Maria. Sozi. co. lx. col. pe. in 
      pre<lb ed="#P" n="110" break="no"/>senti) quod si quis confessus fuit in iudicio se vsurarium / nec vt 
      <lb ed="#P" n="111"/>terius specificauit / non vitiatur eius testamentum / pro quo 
      <lb ed="#P" n="112"/>vide quaea supra diximus in. c. i. in ver. minoris. de exceptio. Prob. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2616">
                  <lb ed="#P" n="113"/>¶ Meretrix. Io. de Londris in breuiarlo / in rub. de 
      reg<lb ed="#P" n="114" break="no"/>iur. l. in omnibus. dicit quod licet priuilegia scholarium exter 
      <lb ed="#P" n="115"/>dantur ad nuncios et scriptores / et ad omnes qui gratia 
      scho<lb ed="#P" n="116" break="no"/>larium sunt: Calca. consi. lxx. quidam Nicolaus / exceptis 
      me<lb ed="#P" n="117" break="no"/>retricibus que non sunt digne l. qui adulteria / in fine. C. de 
      <lb ed="#P" n="118"/>adulter. facit. ff. de vsu. et habi. non autem. doc. post glos. in. c. i. 
      <lb ed="#P" n="119"/>supra de loca.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2634">
      ¶ Uide de meretrice que no. Alex. consi. xcix. 
      <lb ed="#P" n="120"/>col. ii. visa inquisitione / vol. vi. et que citat Io. Lupus in 
      re<lb ed="#P" n="121" break="no"/>pe. rub. de dona. inter vir. et vxo. in. § videamus nunc. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2642">
                  <lb ed="#P" n="122"/>¶ Hospitia ad fenus. Ista locum habent in Iudeis. no. Alex. 
      <lb ed="#P" n="123"/>co. lxxv. nu. viii. videtur. vol. v. de quo ipse Alex. meminit 
      <lb ed="#P" n="124"/>in con. i. rol. ii. et ibi videtur concludere quod iudeis sit licitum 
      ex<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ercere actum feneratitium ex permissione pape. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2653">
                  <lb ed="#P" n="126"/>¶ Pena. Que meram duritiam continet l. seruus. ff. de 
      ser<lb ed="#P" n="127" break="no"/>expor. et dic quod pena apposita actui cui ius resistit non valet. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2660">
                  <lb ed="#P" n="128"/>¶l. Seius et Augerius. ff. ad leg. falcidi. et. c. vbi / ante finem. supra de 
      <lb ed="#P" n="129"/>elec. hoc liro no. Pet. de anch. con. 231. col. ii. de primo dubio. P 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2667">
                  <lb ed="#P" n="130"/>¶ Rubro. Ex quo textus statuti dubius declaratur vt 
      col<lb ed="#P" n="131" break="no"/>ligitur ex glo. in l. i. C. ne liceat ter. prouoca. no. Alex. con. 
      <lb ed="#P" n="132"/>ccxxv. nu. iii. ponderatis his quae in themate narrantur / vol. vi. 
      <lb ed="#P" n="133"/>vbi subdit / quod rubrice statutorum / habent intellectum ad statuta 
      <lb ed="#P" n="134"/>Idem Alex. con. ccxxvii. nu. vi. eo. vol. et con. i. nu. ix. vol. iiii. vbi 
      <lb ed="#P" n="135"/>dicit quod si rubrum statuti est generale et continet orationem perfectam 
      <lb ed="#P" n="136"/>prohibentem alienationem fieri de aliquibus possessionibus 
      sta<lb ed="#P" n="137" break="no"/>bitur rubro. circa id quod non est comprehensum in nigro: nec 
      re<lb ed="#P" n="138" break="no"/>stringitur per nigrum strictius loquens / quod late ibi comprobat 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2689">
                  <lb ed="#P" n="139"/>¶ Iiem quando rubrum contradiceret nigro / magi standum est nigro quod 
      <lb ed="#P" n="140"/>rubro / tamque inagis deliberato. no. Anto. de but in proe. decret. 
      <lb ed="#P" n="141"/>quod post eum firmat Alex. in co. xiii. nu. 8. circa praemum vol. iii. P¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2698">
                  <lb ed="#P" n="142"/>¶ Et nigro. Adde. § porro. c. si compromissarius. supra de elect. 
      <lb ed="#P" n="143"/>hoc libro probat tex. in l. supra. §. apudferocem. ibi iniquum est qui non 
      <lb ed="#P" n="144"/>fecit restituere. ff. de aqua pluuia. arcem.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2708">
      ¶ Dic praeterea vnum. 
      <lb ed="#P" n="145"/>vnon est inconueniens quod nigrum statuti sit plenius quam rubrim 
      <lb ed="#P" n="146"/>et econtra / no. glo. in ver. sancimus. in autem. de incest. nupt. in 
      <lb ed="#P" n="147"/>prin. col. ii.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2717">
      ¶ Quodque reperitur rubrum sepius habere 
      oratio<lb ed="#P" n="148" break="no"/>nem perfectam: et tunc potest allegari pro decisione sicut nigrum / vt 
      <lb ed="#P" n="149"/>patet in iure nostro / vt rub. supra vt ecclesia, benef. sine dimi. 
      con<lb ed="#P" n="150" break="no"/>fer. et de inre Cesareo. C. ne fideiusso. dot. dent. et de iure 
      <lb ed="#P" n="151"/>fforum. quod quisque iuris in alterum statuerit ipse eodem iure vtature 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2728">
                  <lb ed="#P" n="152"/>¶ Si autem no habet oronem perfectam non potest per se inim allegari pro de 
      <lb ed="#P" n="153"/>cisione quia solum tendit ad demonstrandum materiam nigri / vt 
      prt<lb ed="#P" n="154" break="no"/>in rub. de edem. cum similibus.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2737">
      ¶ Unde quae latius tradit Alex. con. 
      <lb ed="#P" n="155"/>vi. vol. vii. atientis verbis. et co. lxxxxii. col. pe. viso processu. vol. 
      <lb ed="#P" n="156"/>3. quem vide co. ci. nu. 4 super eo. vol. eo. vbi comprobat id quod 
      di<lb ed="#P" n="157" break="no"/>cimus de diemonstratione / et Dec. con. 527. nu. xi. in ciuitate 
      Ra<lb ed="#P" n="158" break="no"/>nenne. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2748">
                  <lb ed="#P" n="159"/>¶ Secunda est. Uide quae citat de multiplici pena Lapus. 
      <lb ed="#P" n="160"/>allega. lxxxvii. Mattheus quondam. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2755">
                  <lb ed="#P" n="161"/>¶ Punitur. Quid de pena pecuniaria. vide que tradit Ald 
      <lb ed="#P" n="162"/>xnd incon. xii. nu. xxii supr iemise. vel. i. Probus.
      </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2763">
      <!--cod-gh333a-0885.xml-->
      <!-- Transk 0885 = 374B-v -->
                  <pb ed="#P" n="374B-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>¶ Singularis persone. Hec opinio Ioan. Mo. approbatur per 
      con<lb ed="#P" n="2" break="no"/>silium Basilien. vt dicit glo. in pragma. in tit. de inter. indiffe. 
      <lb ed="#P" n="3"/>non ponem. in versi. priuate: quam videas pro intento. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2781">
                  <lb ed="#P" n="4"/>¶ Punitur maritus. Uide quae tradit Decus. consi. 525. nu. 4 
      <lb ed="#P" n="5"/>visis his. vbi dicit quod licet durum sit vt filius patiatur pro patre. 
      <lb ed="#P" n="6"/>valet tamen statutum / no. Bald. in l. dotis. C. de iure dotium 
      <lb ed="#P" n="7"/>vbi dicit valere statutum quod filius teneatur pro patre / 
      sequi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tur Imol. in. c. penul. circa finem. supra de consuetudie. Probus 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nqqq3t-d1e1451-Dd1e2795" type="et-sextus-l5t5-c2"><!-- pro-l5t12" -->
               <head xml:id="nqqq3t-d1e1451-Hd1e2798">Capitulum 2</head>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2800">
      <!--cod-gh333a-0887.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82" type="fixed=375-v"/>QUanquam. Pro discussione discendorum dic 
      <lb ed="#P" n="83"/>quod vendere mercantias / vel quid aliud 
      <lb ed="#P" n="84"/>ad tempus. i. charius propter terminum datum 
      <lb ed="#P" n="85"/>ad solutionem pretii est peccatum / et 
      qui<lb ed="#P" n="86" break="no"/>quid plus recipitur propter dilationem 
      <lb ed="#P" n="87"/>temporis / quod non reciperetur si facte 
      <lb ed="#P" n="88"/>fuisset venditio presenti pecunia / non licit. 
      <lb ed="#P" n="89"/>recipitur et tenetur recipiens ad restitutionem: li 
      <lb ed="#P" n="90"/>cet talis contractus ex sui forma non sit vsurarius: sed 
      ta<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tum ex mente: nisi tunc cum celebratur esset dubium an 
      ten<lb ed="#P" n="92" break="no"/>pore solutionis / id quod venditur plus vel minus esset 
      va<lb ed="#P" n="93" break="no"/>liturum: istud est quod habetur in. c. in ciuitate. supra hoc ti. pro quo 
      <lb ed="#P" n="94"/>vide que tradit Roch. de Cur. in repe. c. fi. charta. vii. col. 
      <lb ed="#P" n="95"/>ii. versi. tertio l. muta. supra de consue tudine. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2837">
                  <lb ed="#P" n="96"/>¶ Nec ab hoc peccato excusantur minores doli capaces. §. 
      <lb ed="#P" n="97"/>primo. supra de delic. puero. ratio quia committunt in legent 
      <lb ed="#P" n="98"/>ideo auxilio legis non debent iuuari l. auxilium. ff. de 
      mi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nor. sicut diximus de abutente priuilegio / quod citauimus 
      <lb ed="#P" n="100"/>post Ioannem Monach. in. c. primo. supra de eta. et qualita. 
      ne<lb ed="#P" n="101" break="no"/>etiam potest statutum disponens minorem non teneri ex 
      eo<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tractu celebrato / sine consensu propinquorum: aut quod 
      ce<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ta seruaretur forma que non reperitur seruata: quia illud 
      <lb ed="#P" n="104"/>dicitur factum fauore minorum ne periclitentur / et sic vt non 
      <lb ed="#P" n="105"/>teneantur seruare contractus suos si sunt eis damnosi: non 
      <lb ed="#P" n="106"/>autem operatur vt si eos seruauerint tanque non damnosos 
      <lb ed="#P" n="107"/>sed lucrosos / et aliquid indebite fuerint lucrati / quominus 
      <lb ed="#P" n="108"/>illud restituere teneantur / ne occasione iuris ad iniquum 
      tra<lb ed="#P" n="109" break="no"/>hatur compendium l. fi. C. de vsucapio. pro emp. et de 
      admit<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ni. tuto l. si minoris actum / circa finem: vult enim statutum 
      <lb ed="#P" n="111"/>ne minores damnum patiantur non vt in lucro illicite ver 
      <lb ed="#P" n="112"/>sentur l. damni infecti stipulatio. in fi. ff de dam. infec. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2876">
                  <lb ed="#P" n="113"/>¶ Ratio quare talis contractus non dicitur vsurarius 
      ex<lb ed="#P" n="114" break="no"/>forma est: quia vsura formalis committitur regulariter 
      <lb ed="#P" n="115"/>in contractu mutui / non in aliis: ista est communis secum 
      <lb ed="#P" n="116"/>dum Hostien. in sum. hoc tit. in prin. ergo sequitur quod 
      tale<lb ed="#P" n="117" break="no"/>vendentes non possunt dici vsurarii: nec simpliciter / nec 
      <lb ed="#P" n="118"/>formaliter et per consequens nec proprie: sed large et ex in 
      <lb ed="#P" n="119"/>tentione potius quam ex vi verborum: pro quo vide que late 
      <lb ed="#P" n="120"/>tradit Iason in consi. lxxxviii. Bernardinus. vol. in 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2896">
                  <lb ed="#P" n="121"/>¶ Per que habeo intentum: quod in talibus non habet locum 
      <lb ed="#P" n="122"/>tex. noster. qui loquitur in manifestis vsurariis: quia vbi 
      <lb ed="#P" n="123"/>non est subiectum seu substantia / ibi non potest adesse qua 
      <lb ed="#P" n="124"/>litas l. si seruum. §. si modus: ibibonitas loci qui non extar 
      <lb ed="#P" n="125"/>ff. de actio. empt. et vendi. et in l. eius / ante fi. ibi non possum 
      <lb ed="#P" n="126"/>videri. ff. si cer. peta. quem Sozinus allegat consi. ccxxxi. 
      <lb ed="#P" n="127"/>col. fina. cum in presenti consultatione in simili quod vbi 
      defi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>cit subiectum non potest esse qualitas. l. Pompo. in fine. ff. 
      <lb ed="#P" n="129"/>de acquir. posses. facit illud philosophi quod citat Io. 
      Mo<lb ed="#P" n="130" break="no"/>nach. in. c. i. et ibi remissiue dixi. supra de confes. Quod non entis 
      <lb ed="#P" n="131"/>nulle sunt species nec differentie: comprobo quia verba. 
      <lb ed="#P" n="132"/>legis vel canonis debent intelligi in potiori significatu il . 
      <lb ed="#P" n="133"/>prima. §. qui in perpertuum. ff. si ager vectig. vel emph. 
      pe<lb ed="#P" n="134" break="no"/>ta. et de lega. ii. l. si ita quis l. fina. C. de his qui veni. eta. im 
      <lb ed="#P" n="135"/>pe. no. Cy. l. respublica. C. quib. ex caus. maior.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2932">
      ¶ Item verbo 
      <lb ed="#P" n="136"/>legis debent potius intelligi in significato simplici quam in 
      su<lb ed="#P" n="137" break="no"/>gnificato secundum quid l. hoc legatum. de leg. iii. pro ipso intento 
      faci<lb ed="#P" n="138" break="no"/>quod citat Bal. in l. executorem. C. de executio. rei iud. vbi 
      di<lb ed="#P" n="139" break="no"/>cit tex. nostrum annullantem vltimam voluntatem non habere. 
      <lb ed="#P" n="140"/>locum in donatione causa mortis que non est simpliciter a 
      <lb ed="#P" n="141"/>duntaxat vltima voluntas imo etiam est contractus / de qua 
      <lb ed="#P" n="142"/>late per Iasonem consi. vi. volu. iii 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2950">
                  <lb ed="#P" n="143"/>¶ Ratio ad questionem de eo qui vendit carius ratione 
      d<lb ed="#P" n="144" break="no"/>lationis temporis potest reddi / vt in simili dicit Alex. in 
      con<lb ed="#P" n="145" break="no"/>silio. lxxx. nu. vi. circa primum. volumi. iii. quod tempus et. 
      <lb ed="#P" n="146"/>commune omnibus animantibus: ideo ab al. quo non est 
      re<lb ed="#P" n="147" break="no"/>dimendum simpliciter: quia tempus per se sumptum non est 
      <lb ed="#P" n="148"/>in commercio / sicut nec aer / nec mare l. ii. ff. de rer. 
      diuisio<lb ed="#P" n="149" break="no"/>vide eundem Alexand. con. lxxxii. inspecto. vol. primo 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e2968">
                  <lb ed="#P" n="150"/>¶ Quid autem dicendum de campsoribus hodiernis. 
      <lb ed="#P" n="151"/>an dicantur vsurarii. Alex. con. lxi. circa finem / viso 
      proce<lb ed="#P" n="152" break="no"/>su. vol. ii. dicit cambia fore licita quod ibi rationibus et 
      au<lb ed="#P" n="153" break="no"/>toritatibus comprobat dicens quod id quod vltra sortem datur: 
      <lb ed="#P" n="154"/>ratione laborum et operarum / pensionum / apothecarum / 
      ve<lb ed="#P" n="155" break="no"/>ratione pecunie date ad certum tempus causa permutati 
      <lb ed="#P" n="156"/>nis datur / istud vide latissime firmatum per Iasonem in l. 
      <lb ed="#P" n="157"/>prima. nu. xxxlx. C. de sum. tri. et fide catho. in ii. lectu. et in 
      <lb ed="#P" n="158"/>prima. nu. lxiiii. et in hoc casuprocedit opmio quam videtur 
      <lb ed="#P" n="159"/>firmare Alex. in con. lvii. quouiam in questione / vol. i. quod fide 
      <lb ed="#P" n="160"/>iussor soluens vsuras non auditur eas repetere volens. 
      <lb ed="#P" n="161"/>sed de eis debitor principalis tenetur satisfacere: ideo non 
      <lb ed="#P" n="162"/>potest dicere imputetur tibi quare non excepisti / quia ista¬ 
      <!--cod-gh333a-0888.xml-->
      <pb ed="#P" n="376-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>cambia procedunt ex facto superiorum seu tollerantia / quod 
      <lb ed="#P" n="2"/>censetur casus fortuitus / dico factum superioris l. Lucius. 
      <lb ed="#P" n="3"/>ff. de euictio. et periculum procedens a casu fortuito non 
      spe<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ttat ad fideiussorem non culpabilem secundum veram et 
      ma<lb ed="#P" n="5" break="no"/>gis communem opinionem. vt probatur in l. exceptione. in 
      <lb ed="#P" n="6"/>ver. si culpa tua. vbi Bar. et communiter alii. ff de fideiusso. 
      <lb ed="#P" n="7"/>pro quo vide que tradunt Neapoly. deci. cl. rex Aphonsus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3020">
                  <lb ed="#P" n="8"/>¶ Postremo adde an hoc . c. habeat locum in iudeis. 
      Ma<lb ed="#P" n="9" break="no"/>fia. Sozi. con. lxx. cum duobus sequem. vbi dicit quod non quod 
      <lb ed="#P" n="10"/>multis rationibus ipse conprobat Alex. con. vi. vol. vi. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3029">
                  <lb ed="#P" n="11"/>¶ Manifesti. Ergo si dicatur ad infringendum testamentum quod 
      <lb ed="#P" n="12"/>talis testator erat vsurarius / non concluditur partinenter: quia 
      <lb ed="#P" n="13"/>ista qualitas manifesti requiritur cum omissione cautionis. 
      <lb ed="#P" n="14"/>ad hoc vt testamentum sit inualidum: et ideo succedit theoric. 
      <lb ed="#P" n="15"/>iuris: quod si qualitas aiure requisita non adest / cessat iuric 
      <lb ed="#P" n="16"/>dispositio l. est pretor. §. docere. ff. vi bono. rapto. et quod no. in. l. 
      <lb ed="#P" n="17"/>fulsinius. §. ii. ff. quib. ex caus. in posse. ea 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3047">
                  <lb ed="#P" n="18"/>¶ Item quando plura requiruntur ad vnum effectum / defectus 
      <lb ed="#P" n="19"/>vnius faciti vt ille effectus non sequatur l. cum hi. §. si 
      pro<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tor. ff. de transac. istud firmat a simili Cal. con. v. hoc 
      titu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>de publice excommunicato vt ea qualitas publice 
      probetur<lb ed="#P" n="22" break="no"/>alias non dicitur satisfactum constitutioni loquenti de 
      pu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>blice excommunicato. Et sic si proponatur aliquem publice 
      excommunica<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tum / aliud debet probari quae veritas excommunicationis vt patet 
      <lb ed="#P" n="25"/>in. c. ad probandum. supra de re iudic. vide que in proposito dixi in 
      <lb ed="#P" n="26"/>c. pia. in princ. supra de exceptio. et que no. in simili Domi. con 
      <lb ed="#P" n="27"/>liiii. col. iii. quidam sacerdos / vbi in fine citat theoricam: a 
      <lb ed="#P" n="28"/>articulus qui est multipliciter intelligibilis necessario 
      <lb ed="#P" n="29"/>non concludit intentionem illius qui habet fundare intentic 
      <lb ed="#P" n="30"/>nem suam fixe super altero de intellectibus ad quem 
      trahi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>potest: vt patet de presump. c. illud et de proba. in presentia. 
      <lb ed="#P" n="32"/>Et sic habet locum doctrina Io. mo. quam ponit in. c. pia 
      <lb ed="#P" n="33"/>supra de exceptio. quod non sufficit in genere proponere quando 
      <lb ed="#P" n="34"/>quelibet species illius generis non habet effectum 
      propositio<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nis: tunc enim non est admittenda propositio: nec valet 
      propo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>sito probatio secus si quelibet species sufficeret / 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3092">
                  <lb ed="#P" n="37"/>¶ Pro hoc equidem habes / quod licet dicatur quod vbi persona 
      <lb ed="#P" n="38"/>est inhabilis ad actum: quandocumque habilitas detegatur / fit 
      re<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tro tractus etiam quo ad actus factos ante retractationem 
      <lb ed="#P" n="40"/>vt patet. xxix. q. ii. c. si quis genus: tamen illud procedit qund 
      <lb ed="#P" n="41"/>pondera sola inhabilitas / sed quando cum imhabilitate requiritur 
      qua<lb ed="#P" n="42" break="no"/>litas manifesti sola inhabilitas non sufficit / nisi adsit 
      manife<lb ed="#P" n="43" break="no"/>stum. c. ad probandum. supra de re iudic. no. Do. con. lix. col. ii. 
      dubil<lb ed="#P" n="44" break="no"/>quod dicit non procedere in heretico ad finem vt perdat bona 
      <lb ed="#P" n="45"/>c. cum secundum de hereti. supra hoc lib. ideo sufficit quandocunque 
      pro<lb ed="#P" n="46" break="no"/>bari / etiam quo ad effectum preteritum retrotrabendum. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3116">
                  <lb ed="#P" n="47"/>¶ Postremo quo ad eum qui dicit se fore in quasi possessio. 
      <lb ed="#P" n="48"/>ne praesuntandi vel eligendi: vide vt hec propositio concludat: 
      <lb ed="#P" n="49"/>qui requirantur per Do. con. cxxiii. pro clariori. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3125">
                  <lb ed="#P" n="50"/>¶ Manifesti. Qui praeset et debent feudo priuari: comprobat 
      <lb ed="#P" n="51"/>aluaro. quatuor motiuis con. iii. vtrum vsurarius / quod reperies. 
      <lb ed="#P" n="52"/>inter consi. alber. Bruni ordine et nu. lix. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3134">
                  <lb ed="#P" n="53"/>¶ Oblationem. Quam recipere multum differt a receptione 
      <lb ed="#P" n="54"/>eleemosine / per ea que latissime tradit Petr. de ancha. 
      con<lb ed="#P" n="55" break="no"/>429 pro euidentia. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3143">
                  <lb ed="#P" n="56"/>¶ Heres. Quid dicendum si defunctus confessus fuerit se 
      <lb ed="#P" n="57"/>vsurarium simpliciter non specificando. quanto tempore: vtrum ist 
      <lb ed="#P" n="58"/>confesuo referatur ad totum tempus preteritum / vel ad qua 
      <lb ed="#P" n="59"/>tum: cum agatur contra heredes vt vsure restituantur: Petr. 
      <lb ed="#P" n="60"/>de ancha. mouet dubium: con. clxxix. prima facie videretur 
      <lb ed="#P" n="61"/>dicendum: vbi dicit credere heredes posse 
      condemna<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ri super vsuris presumptiue extortis: nisi alias contraritum 
      <lb ed="#P" n="63"/>probetur per heredes: videlicet de eius innocentia. Et istud 
      <lb ed="#P" n="64"/>oprobat multis fundamentis / inter que quod in hoc est fienda 
      <lb ed="#P" n="65"/>benigna interpretatio / et tutior pro salute defuncti / cum enim 
      <lb ed="#P" n="66"/>incertum sit quanto tempore mutuauerit / eius 
      indetermina<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ta confessio referenda est ad omne tempus: quia hoc est anime 
      <lb ed="#P" n="68"/>sue tutius et minoris periculi. c. iuuenis. supra de sponsali. c. ff. 
      <lb ed="#P" n="69"/>supra de cler. non bapa¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3176">
                  <lb ed="#P" n="70"/>¶ Ulterius dic non procedere: istud in debitis ciuilibus: per 
      <lb ed="#P" n="71"/>ea que traduntur a docto. quod ad hoc vt filius possit 
      co<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ueniri ad debita paterna / debet necessario probari per 
      cre<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ditores agentes ipsum non tantum fuisse filium / sed etiam 
      <lb ed="#P" n="74"/>adducisse hereditatem paternam propter beneficium abstinendi in 
      <lb ed="#P" n="75"/>dultum filii a pretore mortuo: glo. teneantur: quam sequuntur ibi. 
      <lb ed="#P" n="76"/>Bar. Bal. Paul. et Alex. in l. necessariis. ff. de acqui. hero 
      <lb ed="#P" n="77"/>idem Alex. con. 183. in princ. in causa et lite vertente inter 
      fra<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ciscum: vol. vi. probat tex. in l. nam nec emancipatus: de lega. si 
      <lb ed="#P" n="79"/>t. l. eum demum bonis. ff. de acquir. hered. tu tamen excipe vnu. 
      <lb ed="#P" n="80"/>casum singularem videlicet in debito ex causa primipilari. 
      <lb ed="#P" n="81"/>tex. in l. fina. de primipil. lib. xii. C. Probus.
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3206">
      <!--cod-gh333a-0888.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>¶ Nihil. De cuius natura vide Maria. Sozi. con. xxi. col. 
      <lb ed="#P" n="83"/>ii. visis / et dic quod inter parum et nihil non solet esse 
      diffe<lb ed="#P" n="84" break="no"/>rentia. c. de multa. de preben. supra. ibi nullus hactenus aut 
      ra<lb ed="#P" n="85" break="no"/>rus l. quamuis. ff. de conditio. et demonstra. facit l. illud. § 
      min<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ff. de tributo et l. minus. de ver. signifi. ff. hinc Bal. et roma. 
      <lb ed="#P" n="87"/>in auten. praeterea. C. vnde vir et vxor. dicunt quod tex. ibi dum 
      lo<lb ed="#P" n="88" break="no"/>quitur de matrimonio sine dote / verificatur etiam in 
      ma<lb ed="#P" n="89" break="no"/>trimonio cum parua seu minima dote: tradit Maria. Sozi. 
      <lb ed="#P" n="90"/>con. cviii. col. iii. ver. Nam inter parum. in hac consultatione: et 
      <lb ed="#P" n="91"/>con. cl. colum. ii. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3235">
                  <lb ed="#P" n="92"/>¶ Peruenerit. Pro hoc vide Freder. con. xxi. col. fi. numqui. 
      <lb ed="#P" n="93"/>heres et Petr. de Ancha. con. ccccxi. et prima facie / vbi 
      con<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tra istud multas rationes adducit: et ista est verior contra 
      <lb ed="#P" n="95"/>Io. mo. Adde in simili quod citat Car. con. cxxxiiii. B. et A 
      <lb ed="#P" n="96"/>germani quod successor dignitatis tenetur interdicto 
      vn<lb ed="#P" n="97" break="no"/>de vi etiam si ad eum nihil peruenerit / vt notabiliter dicit 
      <lb ed="#P" n="98"/>Innoc. in. c. cum dilectus. supra de ord. cogni. et Bart. in l. i. ii. 
      <lb ed="#P" n="99"/>iii. q. ff. de priua. delict. Et hoc quia dignitas non moritur. 
      <lb ed="#P" n="100"/>nec variatur propter varietatem qui in ea instituuntur. c. i 
      <lb ed="#P" n="101"/>gratiose de rescrip. supra hoc lib. quod intellige si id fuerit 
      fa<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ctum communicato consilio cum collegio: tunc tenetur ecclesia: glo. 
      <lb ed="#P" n="103"/>in. d. c. cum dilectus. et glo. in regn. delictum. hoc lib. Non 
      au<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tem si tamquam ipse / quia despoliatione facta per prelatum proprio 
      no<lb ed="#P" n="105" break="no"/>mine non tenetur ecclesia / nec successor. c. i. in fine. supra de rest. 
      <lb ed="#P" n="106"/>tu. spolla. hoc lib 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3270">
                  <lb ed="#P" n="107"/>¶ Pro intento Ioan. Mo. vide que in simili no. Do. in 
      con<lb ed="#P" n="108" break="no"/>iii. vbi dicit quod licet de iure ciuili heres non conueniatur pro de 
      <lb ed="#P" n="109"/>licto defuncti nisi inquantum ex illo delicto peruenerit ad de 
      <lb ed="#P" n="110"/>functum vel nisi lis primitus fuisset contestata cum 
      defun<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cto / vt patet in l. vnica. C. si ex delict. defunct. tamen secus est 
      <lb ed="#P" n="112"/>de iure canonico / quia heredes defuncti compelluntur / etium 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3286">
                  <lb ed="#P" n="113"/>¶s ex delicto nihil ad eos peruenerit inquantum se extendunt 
      <lb ed="#P" n="114"/>vires hereditatis de functi. c. fina. supra de sepult. c. in literis 
      <lb ed="#P" n="115"/>supra de rapto. et supra isto titu. c. tua. nos. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3295">
                  <lb ed="#P" n="116"/>¶ Satisfieri. Quid dicendum siremissio vsurarum fiat ab 
      <lb ed="#P" n="117"/>his qui debent rehabere vsuras / an vsurarius sit tutus (et 
      <lb ed="#P" n="118"/>am in foro anime) breniter decisiue loquendo: dico quod sic 
      <lb ed="#P" n="119"/>quod probo sequentibus. Primo quilibet rerum suarum dicitur 
      mo<lb ed="#P" n="120" break="no"/>derator et arbiter / vulgata l. in re mandata. ff. manda. sic 
      do<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nare / vt patet in titu. de dona. vbique: sed donare et remitt 
      <lb ed="#P" n="122"/>re idem sunt / vt latissime comprobauimus: in. c. cum aliquibus. supra 
      <lb ed="#P" n="123"/>de rescrip. Et certissimum est quod si vsurarius restituat pecunt 
      <lb ed="#P" n="124"/>as creditori / ipse creditor potest dare vsurario: ergo 
      eide<lb ed="#P" n="125" break="no"/>remittere: hanc sententiam video de mente Arch. hic. colum. i 
      <lb ed="#P" n="126"/>in ver. satisfactum. dum dicit quod satisfactum accipimus cum volum 
      <lb ed="#P" n="127"/>tati creditoris satisfit probat tex. in l. si rem. §. omnis 
      pecu<lb ed="#P" n="128" break="no"/>nia ver. satisfactum. ff de pigno. actio. et ante Arch. hanc par 
      <lb ed="#P" n="129"/>tem tenuit hostien. in summa eo. titu. per l. i. ff. qui satisd. 
      <lb ed="#P" n="130"/>cogum. in. §. est autem vsura reddenda. ver. quid si fenerator. 
      <lb ed="#P" n="131"/>quod vbi citat theologos: hic per Io. mo. relatos. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3332">
                  <lb ed="#P" n="132"/>¶ Hanc. q. reperio (et latius) tactam per Freder. de senis. 
      <lb ed="#P" n="133"/>consi. xviii. questio talis est / an vsurario / vbi post multa 
      pro<lb ed="#P" n="134" break="no"/>vtraque parte adducta / tenet quod talis vsurarius cui est facta 
      <lb ed="#P" n="135"/>remissio liberaliter / est tutus in foro anime / quod videtur 
      pla<lb ed="#P" n="136" break="no"/>cere Petr. de Ancha. consi. cccv. in fine / dubium de quo 
      suf<lb ed="#P" n="137" break="no"/>pra: et Alex. consi. xci. ante finem / visis actis / vol. ii. Non 
      ta<lb ed="#P" n="138" break="no"/>men propter hoc dicas quod sit liberatus a peccato quod 
      con<lb ed="#P" n="139" break="no"/>traxit exercendo vsuras: nisi de illo peccato confiteatur et 
      <lb ed="#P" n="140"/>penitentiam peragat / nam in remale ablata obligatur quis 
      <lb ed="#P" n="141"/>pene eterne propter peccatum mortale quod contraxit in 
      <lb ed="#P" n="142"/>auferendo rem illicite a proximo / et ad restitutionem rei: duos 
      <lb ed="#P" n="143"/>igitur offendit deum scilicet et proximum. Ideo 
      satisfa<lb ed="#P" n="144" break="no"/>cere duobus tenetur. c. cum tu. in fine. supra hoc titulo / et. c. 
      si<lb ed="#P" n="145" break="no"/>cut dignum. §. ex eo. supra de homicidio: 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3366">
                  <lb ed="#P" n="146"/>¶ Preterea d. q. reassumpsit idem Pet. de Ancha. consilio 
      <lb ed="#P" n="147"/>cccvi. col. fina. vbi concludit / vt supra subdens pro 
      comproba<lb ed="#P" n="148" break="no"/>tione: nam forum iudiciale super vsuris restituendis per 
      ofi<lb ed="#P" n="149" break="no"/>ficium iudicis tendit ad salutem animarum / et sic ad forum 
      <lb ed="#P" n="150"/>conscientie / ad hoc. c. nouit. supra de iudic. tutus ergo in foro 
      <lb ed="#P" n="151"/>conscientie super vsuris per gratuitam remissionem / non debet. 
      <lb ed="#P" n="152"/>inquietari in foro iudiciali / et est subtilis ratio. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3384">
                  <lb ed="#P" n="153"/>¶ Pauperibus. Freder. con. xxxiii. numquid / vbi late 
      dispu<lb ed="#P" n="154" break="no"/>tat per quem fiet hec erogatio / et quibus pauperibus / 
      an<lb ed="#P" n="155" break="no"/>pauperibus extraneis / an pauperibus loci in quo 
      vsura<lb ed="#P" n="156" break="no"/>rius vsuras exercuit / et concludit non referre: quia quibur 
      <lb ed="#P" n="157"/>cunque potest fieri / et non solum certi loci pauperibus: vide 
      <lb ed="#P" n="158"/>que dixit de distributione fienda pauperibus. Pet. de 
      An<lb ed="#P" n="159" break="no"/>chara. consi. lxxxix. decisio. et consilio. ccxiiii. col. pe. 
      Fran<lb ed="#P" n="160" break="no"/>ciscus / quod si testator iussit pecuniam erogare pauperibus 
      in<lb ed="#P" n="161" break="no"/>telligitur de pauperibus proprii domicilii propter affectior 
      <lb ed="#P" n="162"/>nim versimilem.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3408">
      ¶ Pueterca quid dicendum an vnicaus¬ 
      <!--cod-gh333a-0889.xml-->
      <pb ed="#P" n="376-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>pauperi possit erogari: ita vt dicatur satisfactum 
      constitu<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tioni: breviter dic quod sic / pro quo habeo quod no. Bar. in l. 
      <lb ed="#P" n="3"/>vnum ex familia. §. sed si fundum. de lega. ii. quod licet testator 
      <lb ed="#P" n="4"/>dixerit heredi per hec verba in plurali / restituas quibus 
      <lb ed="#P" n="5"/>voles de tali familia: poterit restituere vni et eadem ratione 
      <lb ed="#P" n="6"/>quibus voles poterit eligere vnum. dictum Bar. placet. Bal. 
      <lb ed="#P" n="7"/>in d. l. § sed si quidem. Et hoc verum nisi aliter appareat ex 
      <lb ed="#P" n="8"/>coiecturis per ea que no. Io. de Imol. in. d. l. vnum. §. si duos 
      <lb ed="#P" n="9"/>vbi concludit quod si testator mandauit restitui / pauperibus 
      eli<lb ed="#P" n="10" break="no"/>gendis per executores et queratur an vni tantum possit 
      resti<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tui debet attendi: quia si ex coiecturis apparet quod 
      verissimi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>liter noluit vnum solum eligi / et tunc non poterat vnus 
      eli<lb ed="#P" n="13" break="no"/>gi / vt si reliquerat certam quantitatem pro 
      maritan<lb ed="#P" n="14" break="no"/>dis domicellis et prohibeat vltra decem dari pro qua.¬ 
      <lb ed="#P" n="15"/>libet. Nam tunc testator videtur verissimiliter 
      distri<lb ed="#P" n="16" break="no"/>butionem fieri in plures potius quam in vnum 
      desideras<lb ed="#P" n="17" break="no"/>se: si postea iussit alia bona sua distribui in pauperes 
      eli<lb ed="#P" n="18" break="no"/>gendos perexecutores arg. l. si seruus plurium. § fina. et l. quoid 
      <lb ed="#P" n="19"/>filiabus in princ. de lega i Sm vbi nulle apparerent in contrarium 
      <lb ed="#P" n="20"/>oiecture: tunc secundum eum procedit opin Bar. quia iunc causa finalis et 
      <lb ed="#P" n="21"/>mens testatoris videtur ratio esse pauptatis: quae videtur 
      im<lb ed="#P" n="22" break="no"/>pleri etiam sivni pauperi concedatur: quod placet in simili Alex. 
      <lb ed="#P" n="23"/>con. cix. col. iii. super prima consultatione: vol. vii. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3467">
                  <lb ed="#P" n="24"/>¶ Et dic quod executor etiam poterit eligere vnum ex suis 
      <lb ed="#P" n="25"/>no. late Petr. de Ancha. con. 84 in fine domina azelina / 
      quen<lb ed="#P" n="26" break="no"/>videas in eo quod post distributionem vsurarum pauperibus 
      credi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tores veniunt vt vsure eis restituantur in con. 306. efficax 
      <lb ed="#P" n="28"/>fortis.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3480">
      ¶ Pro eo autem quod possit suos eligere vide 
      eundem<lb ed="#P" n="29" break="no"/>Petr. de ancha. con. 436 in his dubiis / et Ias. in con. 18 3 
      <lb ed="#P" n="30"/>rolumine. ii 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3487">
                  <lb ed="#P" n="31"/>¶ Et dic pauperibus i.t ecclesie / quia etiam ecclesie poterit 
      fie<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ri erogatio: cum appellatione pauperum veniat 
      ecclesia<lb ed="#P" n="33" break="no"/>c. relatum: el. ii. supra de testa. no. in simili Alex. in con. ciiii. in 
      <lb ed="#P" n="34"/>fine in causa. vol. iiii 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3499">
                  <lb ed="#P" n="35"/>¶ Per quem autem fiat distributio si per testatorem dictum 
      <lb ed="#P" n="36"/>no fuerit: vide eundem Alex. in con. xii. attentis verbis. vol. 
      <lb ed="#P" n="37"/>iii. quem vide con. ii. nume 50. vol. i. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3508">
                  <lb ed="#P" n="38"/>¶ An possit antem fieri erogatio ante temporis 
      destina<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tionem / et de modo distribuendi pauperibus vide quae no. Do. 
      <lb ed="#P" n="40"/>con. xx. mihi videtur quod difficultas vbi concludit debere 
      fie<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ri secundum iuris communis dispositionem: et secundum voluntatem 
      inordi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>natam: quia si fieret / adeo quod vnus abundaret / et alius egeret 
      <lb ed="#P" n="43"/>non procederet: vide glo. in. c. non satis. lxxxvi. distin. istud 
      la<lb ed="#P" n="44" break="no"/>te prosequitur Do. con. lxiii. dubia. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3526">
                  <lb ed="#P" n="45"/>¶ Quis autem sit iudex in hac causa / an episcopus licet eius 
      promo<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tor agat: vide que in simili tradit Domi. consilio. cxiiii. 
      si<lb ed="#P" n="47" break="no"/>procurator. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3535">
                  <lb ed="#P" n="48"/>¶ Theologi. Dic quod quando in materia vsurarm theologi 
      diffe<lb ed="#P" n="49" break="no"/>runt a canonistis: standum est canonistis: non theologis no. 
      <lb ed="#P" n="50"/>post alios Nenisa. in sil. nup. li. v. ver. limita quinto. nisi isti quod 
      <lb ed="#P" n="51"/>attinent / col. mihi. v. prout in simili dicitur: quod in foro canonicon- 
      <lb ed="#P" n="52"/>magis est inherendum opinioni canonistarum quam mero legiste 
      <lb ed="#P" n="53"/>Do. con. cxiiii. col. pen. si procurator 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3551">
                  <lb ed="#P" n="54"/>¶ Intentum placet Alex. con. i. nu. 34. vol. ii. vbi proponit. 
      <lb ed="#P" n="55"/>ad viramque partem et con. cvii. nu. xiiii. pro inuestigatione: vol. ii. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3558">
                  <lb ed="#P" n="56"/>¶ Sed quid vsurarius dissipat bona sua ad finem vt non 
      tenea<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tur restituere vsuras an teneatur in foro conscientie: vide 
      <lb ed="#P" n="58"/>tur quod non secundum theologos secus secundum canonistas. not. Calca. 
      <lb ed="#P" n="59"/>in con. xlix. col. pe. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3570">
                  <lb ed="#P" n="60"/>¶ Cautum. In prestatione huiusmodi cautionis debent 
      <lb ed="#P" n="61"/>de substantia illius vocari creditores / quod videtur 
      proba<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ri in tex. dum dicitur / vel eis absentibus etc. Et sic datus 
      or<lb ed="#P" n="63" break="no"/>do qui partinet ad solennitatem sicut diximus in inuentarii 
      <lb ed="#P" n="64"/>confectione vbi sunt citandi creditores et legatarii: si sunt pra 
      <lb ed="#P" n="65"/>sentes: alias eis absentibus alii subrogantur: et huiusmodi 
      fo<lb ed="#P" n="66" break="no"/>me omissio vitiat inuentarium: vt in auten. de hered. et falci. 
      <lb ed="#P" n="67"/>§ illo adiecto. cum. § seq. communiuncto. §. sivero non fecerit. Istud 
      <lb ed="#P" n="68"/>in terminis latius comprobat Petr. de ancha. consi. 425. 
      <lb ed="#P" n="69"/>col. i. viso et diligenter. tangit in consi. ccccxxix. pro euidems 
      <lb ed="#P" n="70"/>tia dicendorum. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3596">
                  <lb ed="#P" n="71"/>¶ Filii. Licet quicquid acquirant filii et serui acquirant 
      <lb ed="#P" n="72"/>patri et domino / iuribus vulgatis / non tamen idem dicas in 
      <lb ed="#P" n="73"/>vxore: quia no memini legisse quod vxor quae querit: querat viro 
      <lb ed="#P" n="74"/>suo: licet ei seruire teneatur l. sciuit. ff. de oper. liber. vbi in 
      <lb ed="#P" n="75"/>officio mariti esse debet et reuerentiam praestare: vt diximus 
      <lb ed="#P" n="76"/>supra. in. c. statutum de rescrip. tamen quod querit sibi querit: vel 
      <lb ed="#P" n="77"/>ei in cuius potestate est / quia per matrimonium vel nuptias 
      <lb ed="#P" n="78"/>non finitur patria potestas: imo remanet in patria 
      potesta<lb ed="#P" n="79" break="no"/>te et patri querit ac si nupta non esset l. si vxor. C. de 
      conditio<lb ed="#P" n="80" break="no"/>inser. no. Alex. in consi. cxxxiii. nu. iii. vere crudelis videt 
      <lb ed="#P" n="81"/>vol. iiii. vbi vtrunque oprobat late. Probus.
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3622">
      <!--cod-gh333a-0889.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>¶ Ex opera. Opere homins dicuntur fructus homina l. ii 
      <lb ed="#P" n="83"/>homins. et. l. fructus hois. ff. de per. seruo. ita in simili Sozi. con¬. 
      <lb ed="#P" n="84"/>cclxv. co. ii. quod incipit praesentis consultationis. Et dic ex 
      ope<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ra idest actu persone: opus autem respicit ipsum factum. Bar. 
      <lb ed="#P" n="86"/>in l. ita stipulatus. col. vi. ff. de ver. obliga. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3640">
                  <lb ed="#P" n="87"/>¶ Et dic proprie capiendo fore duplices operas / sine duas 
      fa<lb ed="#P" n="88" break="no"/>re spens operarum: quaedam sunt officiales: alie artificiales 
      sen<lb ed="#P" n="89" break="no"/>fabriles. officiales quippe que respiciunt personam patr 
      <lb ed="#P" n="90"/>ni vel alterius / vt eum associare teneantur / et seruire in 
      men<lb ed="#P" n="91" break="no"/>sa / et alibi et in similibus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3653">
                  <lb ed="#P" n="92"/>¶ Artificiales seu fabriles sunt que vertuntur circa res 
      <lb ed="#P" n="93"/>silius cui debentur: prime dicuntur officiales / quia offim 
      pro<lb ed="#P" n="94" break="no"/>prie est quod debet homo homini: glo. in l. officio. C. de 
      ne<lb ed="#P" n="95" break="no"/>go. gest. et quia sunt personales non possunt alteri delegari. 
      <lb ed="#P" n="96"/>l. iiii. ff. de nouatio. Artificiales (quia reales sunt) dicuntur. 
      <lb ed="#P" n="97"/>delegabiles. § libertus l. si non sortem. ff. de cond. inde. vbi 
      <lb ed="#P" n="98"/>de his operis vide doc. et post eos do. Bascoletum in 
      decle<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ra. arbo. diuidui et iudiuidui charta mihi. xx. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3673">
                  <lb ed="#P" n="100"/>¶ De perceptione autem ratione opere vide que tradit Alex. 
      <lb ed="#P" n="101"/>co. lxxvii. col. ii. circa primum: vol. v. Et de societate quando 
      vni<lb ed="#P" n="102" break="no"/>dat operam / et alius pecuniam: vide eundem Alex. con. cxxxi. 
      si<lb ed="#P" n="103" break="no"/>quis veras: volu. eo. quem vide consil. cxxxiii. vere crud 
      <lb ed="#P" n="104"/>lis videtur: vol. iiii. vbi ponit alias species operarum 
      videli<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cet operas obsequiales que praestantur ab vxore viro secundum 
      <lb ed="#P" n="106"/>qualitatem persone alias hic vide et quas operas teneatur 
      <lb ed="#P" n="107"/>vxor viro prestare. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3694">
                  <lb ed="#P" n="108"/>¶ Stipulatur. Stipulatio que interponitur super aliquo 
      con<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tractu siue dispositione assumit eius naturam et secundum 
      il<lb ed="#P" n="110" break="no"/>lam regulatur l. si stipulatus. ff isto titu. l. prima. §. si quis 
      sub<lb ed="#P" n="111" break="no"/>conditione: vt lega. no. caue. ff. ibi et huic stipulationi 
      eas<lb ed="#P" n="112" break="no"/>dem causas omnes conditiones inesse mere dicendum est l. si eum 
      <lb ed="#P" n="113"/>§. qui iniuriarum. ff. si quis cautio. tradit Petr. de ancha. 
      con<lb ed="#P" n="114" break="no"/>si. lxxvi. col. fi. per modum. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3712">
                  <lb ed="#P" n="115"/>¶ Ordinario. Dic tex. hunc facere ad iurium gallicanorum 
      <lb ed="#P" n="116"/>intentum / in hoc quod attestationes nobilitatis graduatorum 
      <lb ed="#P" n="117"/>et nominatorum debent fieri in iudicio coram ordinario loci: et 
      si<lb ed="#P" n="118" break="no"/>coram epo qui dicitur lociordinarius / aut coram archiepiscopo vel 
      <lb ed="#P" n="119"/>archipbro. Decano / Abbate / vel alio praeato / qui alias de 
      <lb ed="#P" n="120"/>consuetudine in spiritualibus iurisditionem obtinet secundu 
      <lb ed="#P" n="121"/>glo. hic et sic non coram iudice laico. licet possit dici etiam 
      loc<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ordinarius quod comprobo: quia ius gallicanum dicitur a 
      roma<lb ed="#P" n="123" break="no"/>no pontifice edictum vt intuenti apparet: ergo secundum 
      <lb ed="#P" n="124"/>ius canonicum venit interpretandum et intelligendum / per 
      <lb ed="#P" n="125"/>ea que no. Bald. in l. prima. col. ii. C. qui. bo. cede. poss. quod in 
      <lb ed="#P" n="126"/>ra ciuilia secundum leges / et iura canonica secundum 
      can<lb ed="#P" n="127" break="no"/>nes debent interpretari: quod latius firmat Decius 
      con<lb ed="#P" n="128" break="no"/>silio. clviii. col. secunda. Et pro tenui facultate mea: istud 
      <lb ed="#P" n="129"/>tamen non admittunt galli: quia dicunt fieri debere coram. 
      <lb ed="#P" n="130"/>iudice laico: intentum comprobando per ordina. Ludo. xii. 
      <lb ed="#P" n="131"/>artic. x. publicatis anno. 1512. firmat do. Petr. rebuff. in 
      re<lb ed="#P" n="132" break="no"/>pe. c. postulastis. numero. clxxxii. supra de cler. ex commun. 
      min<lb ed="#P" n="133" break="no"/>str. istud crederem admittendum in possessorio quod in hoc 
      <lb ed="#P" n="134"/>regno discutitur secundum iura et constitutiones regis. Bal. 
      <lb ed="#P" n="135"/>in capitu. cum venissent. numero. vi. supra de eo qui mit. in po. 
      <lb ed="#P" n="136"/>ses. caua rei ser. secus in petitorio quod est mere spitituale 
      <lb ed="#P" n="137"/>et non prophanum / vt possessorium. Et intellige coram iude 
      <lb ed="#P" n="138"/>ce loci ordinario videlicet regio vt testatur. d. ar. x. et in quo 
      <lb ed="#P" n="139"/>est natus ille de cuius nobillitate ex vtroque parente 
      con<lb ed="#P" n="140" break="no"/>stare debet / dicit tex. in concord. in titul. de colla. in. §. cum 
      <lb ed="#P" n="141"/>vero. probatio¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3773">
                  <lb ed="#P" n="142"/>¶ De nobilitate ipsa vide que citat Sozinus consi. ccxlvi. 
      <lb ed="#P" n="143"/>eleganter vbi videtur multum iuuare intentum iurium 
      ga<lb ed="#P" n="144" break="no"/>licanorum in probanda nobilitate / inquantum eum defectum 
      <lb ed="#P" n="145"/>ipsorum iurium expostulant: quia potius quis 
      presumi<lb ed="#P" n="146" break="no"/>tur plebeius quam nobilis. Bald in l. non ignorat. C. qui 
      accu<lb ed="#P" n="147" break="no"/>sa. non poss. probatur ratione quia in qualitatibus que non 
      <lb ed="#P" n="148"/>bis non insunt a natura qualitas non presumitur nisi 
      pro<lb ed="#P" n="149" break="no"/>betur: glo. in. c. si forte. de electio. hoc lib. Docto. in capitu 
      <lb ed="#P" n="150"/>lo fi. supra de presumptio. et in l. si vero. §. qui pro rei. ff. qui 
      sa<lb ed="#P" n="151" break="no"/>tisda. cogan. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3797">
                  <lb ed="#P" n="152"/>¶ Uicarium. Istud videtur facere ad. q. que mihi his 
      die<lb ed="#P" n="153" break="no"/>bus venit in facti contingentia. Pone Titius rector 
      par<lb ed="#P" n="154" break="no"/>rochialis. N senio confectus suam rectoriam resignauit 
      <lb ed="#P" n="155"/>in manibus pape: et in fauorem Meuii iuuenis nepotuli l. 
      <lb ed="#P" n="156"/>buntur quatuor aut quinque menses: modo moritur ille 
      ne<lb ed="#P" n="157" break="no"/>notulus: ego sciens hanc resignationem secretam in part 
      <lb ed="#P" n="158"/>bus his de ipsa rectoria obtinui per legatum de latere 
      m<lb ed="#P" n="159" break="no"/>hi prouideri iu crastinum mortis: Titius certioratus 
      poste<lb ed="#P" n="160" break="no"/>de morte obtinet sibi prouideri per loci ordinarium seueit 
      <lb ed="#P" n="161"/>vicarium: sub dato intelligere quod vacat per mortem Menit 
      <lb ed="#P" n="162"/>hoc facto ad illius peruenit aures quod eum precedo in obten 
      <lb ed="#P" n="163"/>hiqssa ed b¬ 
      <!--cod-gh333a-0890.xml-->
      <pb ed="#P" n="377-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>tione prouisionis / et sic vult tacere hanc vltimam prouisionem ei 
      <lb ed="#P" n="2"/>dem presenti et absenti per loci ordinarium factam: et prima 
      se<lb ed="#P" n="3" break="no"/>uuare: cui tamen secrete renunciauit / vt praedixi. nunc queritur 
      an<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tenear docere quod ipse in fauorem dicti nepotuli cesserat: 
      de<lb ed="#P" n="5" break="no"/>co quod non suffragrante mihi confessione per eum in ipsa vltimo 
      <lb ed="#P" n="6"/>prouisione coram vicario et eius secretario facta: vt quia 
      dici<lb ed="#P" n="7" break="no"/>vacare per obitum meuii. sub quo modo sibi prouideri obtinet. Nam 
      <lb ed="#P" n="8"/>licet hec confessio sit extraiudicialis et parte absente facta 
      <lb ed="#P" n="9"/>cum tenet: vt hic tamenlatius per Do. in terminis nostris. con. 
      cii<lb ed="#P" n="10" break="no"/>col. iii. pro responsione primi dubii / allegantem: innoc. in. c. 
      <lb ed="#P" n="11"/>dudum. supra de conuersio. comniuga. et Doc. in prohe. huius lib. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3856">
                  <lb ed="#P" n="12"/>¶ De iure enim canonico confessio in absentia partis 
      proba<lb ed="#P" n="13" break="no"/>glo. in. c. quotiens i. q. vii. Decius con. clxiii. colum. ii. in cau.¬ 
      <lb ed="#P" n="14"/>sa matrimoniali 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3865">
                  <lb ed="#P" n="15"/>¶ Et quod ista verba enunciatiua mortis Meuii proben. 
      <lb ed="#P" n="16"/>intentum meum probo sic per regulam quod si verba 
      <lb ed="#P" n="17"/>enunciantur in instrumento / et super enunciatis funda 
      <lb ed="#P" n="18"/>tur intentio enunciantis: et illud enunciatum poterat 
      es<lb ed="#P" n="19" break="no"/>se et concurrere tempore enunciationis / et ex illis enunciatis: et 
      <lb ed="#P" n="20"/>fit praeiudicium enuncianti / et enuncians est talis persona que 
      <lb ed="#P" n="21"/>potest sibi preiudicare. Ista verba enunciatiua inducunt 
      <lb ed="#P" n="22"/>plenam probationem illius enunciati: ista est conclusio quae 
      pro<lb ed="#P" n="23" break="no"/>batur per tex. in. c. si papa. §. i. ver. si autem infra. de priuileg. et 
      <lb ed="#P" n="24"/>ex no. in cle. i. de probatio. et in. c. fi. de succes. ab intest. tex. 
      <lb ed="#P" n="25"/>in l. optimam: in prin. C. de contrah. et commit. stipul. vbi 
      expres<lb ed="#P" n="26" break="no"/>se dicit tex. quod si enuncio in instrumento me seruum tuum 
      <lb ed="#P" n="27"/>pro te stipulando rem: illa verba probant me seruum tuut 
      <lb ed="#P" n="28"/>quo ad hunc finem vt valeat stipulatio: pro his vide 
      So<lb ed="#P" n="29" break="no"/>zi. con. cclxvi. col. i. in causa que vertitur / vbi vnum in propo. 
      <lb ed="#P" n="30"/>sito dicit: quod verba enunciatiua probant inter easdem 
      perso<lb ed="#P" n="31" break="no"/>nas / quando in instrument o / in quo fit relatio recitatur clare 
      <lb ed="#P" n="32"/>et specifice tenor alterius contractus seu instrumenti: secus 
      <lb ed="#P" n="33"/>si relatio est dubia et imperfecta: secundum Cy. in l. cum 
      secun<lb ed="#P" n="34" break="no"/>dum. C. de contrah. et commit. stipula. Bal. in l. i. C. de episcopis guat 
      <lb ed="#P" n="35"/>cler. et in l. si donatio. C. de donatio¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3914">
                  <lb ed="#P" n="36"/>¶ Pro hoc vltimo videtur facere: quod no. do. in con. cxx. col. ii. quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>in facto: vbi dicit paria fore scribere extense et particulo 
      <lb ed="#P" n="38"/>riter per se vel se referre ad aliam certam et determinat 
      scri<lb ed="#P" n="39" break="no"/>pturam: tex. in. c. cum venerabilis: vero quia vero. supra de 
      exo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ptio. et de religio. do. constitutus: et supra de praescri. c. cum. olim ad 
      <lb ed="#P" n="41"/>fi nem: et ibi disputat de hac elausula haberi volumus pro ex 
      <lb ed="#P" n="42"/>presso.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3932">
      ¶ Postremo et pro intento. Io. mo. hic habeo quod lice. 
      <lb ed="#P" n="43"/>alias talis vicarius non posset hoc in casu pro aliis 
      stipu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>lari / tantum habeo alio ex capite id facere posse per regulam 
      <lb ed="#P" n="45"/>de qua meminit Iason in con. xli. col. pe. vol. iii. omissis quod 
      <lb ed="#P" n="46"/>quando interest stipulantis potest alteristipulari etiam tertio et ib 
      <lb ed="#P" n="47"/>li acquirere l. stipulatio ista. §. alteri. ff. de ver. obliga. 
      Sed<lb ed="#P" n="48" break="no"/>vicario interest vt talis iuris communis editis satisfiat quia eius 
      <lb ed="#P" n="49"/>pastor igitur. vide ibi per eundem Iaso. alia vrgentia 
      que<lb ed="#P" n="50" break="no"/>non transcribo causa breuitatis. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3952">
                  <lb ed="#P" n="51"/>¶ Item tabellio. Intellige tamen vt stipulatione ius queratur. 
      <lb ed="#P" n="52"/>absenti quando est secuta ratificatio: alias non. Decius con. 46 
      <lb ed="#P" n="53"/>numero. ii. placet / quem vide in con. cccclx. viso et imol. 
      con<lb ed="#P" n="54" break="no"/>xlvi. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3963">
                  <lb ed="#P" n="55"/>¶ Dicas. Id firmant Archi. Io. and. et communiter alii hic quoad 
      <lb ed="#P" n="56"/>oblacet Lauren. rodulpho. in trac. de vsur. in. ii. parte. q. xciii. 
      <lb ed="#P" n="57"/>qui subdit: benefacere: quia sicut sufficit stipula. praestari 
      petenti<lb ed="#P" n="58" break="no"/>bus vsuras recupare: ita sufficiat eorum rectori: vide do. in 
      <lb ed="#P" n="59"/>con. ciii. col. iii. pro responsione. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3976">
                  <lb ed="#P" n="60"/>¶ Seruo publico. Pro quo praesumitur. c. ad audientiam. 
      <lb ed="#P" n="61"/>supra de prescrip. Bal. in l. errore. col. i. C. de testa. vbi dicit quod 
      <lb ed="#P" n="62"/>quicquid ibi scriptum sit: praesumitur scriptum secundum voluntate 
      <lb ed="#P" n="63"/>eius qui rogauit: latius per decium: con. cccxv. in fine superio. 
      <lb ed="#P" n="64"/>ribus diebus / et hoc dummodo interuenerint requisita quo 
      <lb ed="#P" n="65"/>ponit Alex. con. xiiii. col. i. visis: vol. vi. vide decium. 
      con<lb ed="#P" n="66" break="no"/>cccclxiii. nu. vii. in causa / vt praesumatur pro instrumento. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e3994">
                  <lb ed="#P" n="67"/>¶ i tabellione. Pro hoc habes l. ii. C. de adop. et. l. non 
      ali<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ter. ff. eo. et vbique glo. cum similibus: et per hanc rationem 
      <lb ed="#P" n="69"/>Oldra. con. lxxv. quis possit creare / suadet quod notariat 
      <lb ed="#P" n="70"/>
      ro<lb ed="#P" n="71" break="no"/>non est dignitas: quod patet: quia libertus potest esse notare 
      <lb ed="#P" n="72"/>us l. fi. C. de ser. ma. reip. et tamen non potest dignitatem 
      ha<lb ed="#P" n="73" break="no"/>bere l. i. C. ad leg. iul. maiesta. imo notariatus est vile 
      offi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cium: ideo decurio prohibetur esse tabellio l. vniuersos. de 
      <lb ed="#P" n="75"/>decurio. lib. x. C. dicitur tamten iudex cartularius glo. in l. i. ff. 
      <lb ed="#P" n="76"/>de iudic. et habet iurisdictionem ordinariam in volentes / non 
      <lb ed="#P" n="77"/>tat Maria. Sozi. con. li. col. i. prestantissime doctor: vbi 
      <lb ed="#P" n="78"/>multa effundit de instrumento garentigionato: de quo 
      dixi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>mus: in. c. tibi. supra de rescrip. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4026">
                  <lb ed="#P" n="80"/>¶ Quomodo autem probetur notariatus seu quem fore 
      nen<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tarium / vide eundem Sozi. con. lxxxvi. col. i. in causa: vbi 
      dici<lb ed="#P" n="82" break="no"/>sufficere producere multa instrumenta quae sunt recepta: per publa¬ 
      <!--cod-gh333a-0890.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="83"/>cum notarium: quia exillis probatur quedam communis opiuio nota 
      <lb ed="#P" n="84"/>riatus: istud inducit quod per plura instrumenta probantur 
      fi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nes iurisdictionis: intellige antiqua et non recentia: glo. in §. 
      <lb ed="#P" n="86"/>cum olim. supra de censibus. Bal. in l. cum aliquis. C. de iure de 
      <lb ed="#P" n="87"/>liber.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4050">
      ¶ Item vt predixi notarius dicitur iudex 
      cartulari<lb ed="#P" n="88" break="no"/>us comprobat id quod citat Maria. Sozi. con. xciiii. col. iii 
      <lb ed="#P" n="89"/>prestantissimi quod sicut statur declarationi iudicis de sua in 
      <lb ed="#P" n="90"/>tentione l. ab executore. ff de appella. ita videtur standum 
      <lb ed="#P" n="91"/>declarationi notarii: facit quia in his que dependent ab 
      animmon<lb ed="#P" n="92" break="no"/>statur assertioni nostre: nisi sit non verissimilis: vel contra 
      sa<lb ed="#P" n="93" break="no"/>habeat iuris dispositio: vt in. §. alie. inst. de actio. cum aliis 
      <lb ed="#P" n="94"/>ibi per eum adductis et ibi multa cumulat quando et quo notarius 
      <lb ed="#P" n="95"/>possit se corrigere quem videas. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4070">
                  <lb ed="#P" n="96"/>¶ Et pro intento quod non requiritur probatio notariatus sn 
      <lb ed="#P" n="97"/>antiquis / vide eundem Sozi. con. clxxxvii. col. iiii. in contra 
      <lb ed="#P" n="98"/>uersia: vbi hoc conprobat auctoritatibus multorum scriben. et 
      <lb ed="#P" n="99"/>Areti. con. xlii. col. i. viso consilio elegantissimo: et Alex. consi. 
      <lb ed="#P" n="100"/>cl. in causa appel. vol. vi. vbi vnum subdit post Bal. in l. compa. 
      <lb ed="#P" n="101"/>rationes. C. de fide instru. quod in instrumentis de longinquo 
      <lb ed="#P" n="102"/>loco non ex pedit probare notarium fuisse notarium / rone 
      diffici<lb ed="#P" n="103" break="no"/>lis probationis que multum priuilegiatur: dixi supra. in. c. ii. in 
      <lb ed="#P" n="104"/>ver. credo. de testib. firmat idem Alex. consi. ci. in secundo dum 
      <lb ed="#P" n="105"/>bio super primo dubio. vol. 7. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4094">
                  <lb ed="#P" n="106"/>¶ Cum fideiussoribus. Quos dare non est leue onus l. 
      <lb ed="#P" n="107"/>orphanotrophos ibi sine aliquo fideiussoris grauamine. 
      <lb ed="#P" n="108"/>C. de episcopis et cler. Maria. Sozi. con. cvii. col. ii. cor mundum. 
      <lb ed="#P" n="109"/>et sunt inadmissibiles qui solum vsumfructum habent: idem Sozi. 
      <lb ed="#P" n="110"/>con. ccx. col. fi. satis anceps. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4107">
                  <lb ed="#P" n="111"/>¶ De ex tinctione obligationis ipsius fideiussoris vide 
      eut<lb ed="#P" n="112" break="no"/>dem Sozi. con. cclxxxiii. in i. col. in praesenti. et Alex. con. lxvi. col. i. 
      <lb ed="#P" n="113"/>in causa et lite. vol. vii. vbi dicit quod quando fideiussor est obligatu. 
      <lb ed="#P" n="114"/>ad tempus adiectum causa finiende obligationis / vt si fideiussor 
      die<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cit quod pro custodia castri nolebat obligari nisi vsque ad 
      quin<lb ed="#P" n="116" break="no"/>quennium / quia tunc si prorogetur obligatio cum debitore 
      prin<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cipali in longius tempus: non remanebit vlterins obligatus. 
      <lb ed="#P" n="118"/>fideiussor l. si cum hermes. C. loca. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4127">
                  <lb ed="#P" n="119"/>¶ Ude que de satisdatione dicit Alex. in con. xxxvii. visa 
      <lb ed="#P" n="120"/>et opportune: vol. ii. et de fideiussore soluente vturas: an 
      re<lb ed="#P" n="121" break="no"/>petat per eundem Alex. in con. cvii. col. penul. pro inuestigatio. 
      <lb ed="#P" n="122"/>ne / vol. eo. et Deci. con. cccclvi. consului alias. et consi. cccclxxxv. 
      <lb ed="#P" n="123"/>col. i. in quaestione. et Neapol. decisio. cxlix. nu. iiii 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4141">
                  <lb ed="#P" n="124"/>¶ Et attende quia aliud est fideiubere in iudicio / et aliud 
      <lb ed="#P" n="125"/>fideiubere in contractibus siue extraiudicialiter quia 
      sen<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tentia lata contra principalem non meretur executionem 
      <lb ed="#P" n="127"/>contra fideiussorem contractus: secus contra fideiussorem 
      <lb ed="#P" n="128"/>de iudicato soluendo coram iudice interposita: not. Petr. 
      <lb ed="#P" n="129"/>de Ancharano consi. xxxv. apud intelligentes. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4157">
                  <lb ed="#P" n="130"/>¶ Item habes attendere / in eo quod supra diximus de 
      pro<lb ed="#P" n="131" break="no"/>batione notariatus / ad id quod no. Petrus de 
      Anchara<lb ed="#P" n="132" break="no"/>no consi. ccxiii. col. secunda pro isto patre quod publica fama et 
      <lb ed="#P" n="133"/>communis opinio prosunt ad probationem notariatus quando 
      <lb ed="#P" n="134"/>ille qui se pro taligerebat habuit priuilegium ab eo qui 
      po<lb ed="#P" n="135" break="no"/>testatem habuit creandi notarios quo casu inhabilitas 
      si<lb ed="#P" n="136" break="no"/>scipientis ab eo officium tabellionatus / non attenditur 
      qui<lb ed="#P" n="137" break="no"/>valeant gesta per eum propter communem errorem. no. ide 
      <lb ed="#P" n="138"/>Petrus de Ancharano consi. cclxxxvii. Iste B. de 
      garna<lb ed="#P" n="139" break="no"/>rio. Alexand consi. lxxx. examinato / volumine secundo / et 
      <lb ed="#P" n="140"/>atius consilio. cxxxviii. opportune. volu. primo. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4183">
                  <lb ed="#P" n="141"/>¶ Ubi vero nullum habuit priuilegium / tunc communis. 
      <lb ed="#P" n="142"/>opinio siue error non potuit eum facere notarium. c. 
      pri<lb ed="#P" n="143" break="no"/>mo. supra de cler. ex communi. ministr. et. l. priuatorum. C. de 
      iu<lb ed="#P" n="144" break="no"/>risdi. omn. iud. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4194">
                  <lb ed="#P" n="145"/>¶ Unde concluditur quod non valent instrumenta 
      confecte<lb ed="#P" n="146" break="no"/>a tali / vt ff. de reb. eo. qui sub tutel l. qui nec. et. l. decernimus 
      <lb ed="#P" n="147"/>C. de sacrosanct. eccle. ideo non sunt censenda publica 
      in<lb ed="#P" n="148" break="no"/>strumenta: sed priuata quibus non creditur nisi habeant 
      <lb ed="#P" n="149"/>trium testium subscriptionem l. scripturas. C. qui potio: 
      <lb ed="#P" n="150"/>in pigno habean. Et sic. infertur / quod si produxi instrumenti 
      <lb ed="#P" n="151"/>confectum per eum qui longo tempore exercuit officium et 
      <lb ed="#P" n="152"/>pars aduersa negat illum tabellionem fuisse / mihi incumbit. 
      <lb ed="#P" n="153"/>onus probandi / quia assero actum vel solennitatem l. 
      acto<lb ed="#P" n="154" break="no"/>C. de proba. vide Alexandrum consilio. xlviii. in causa et 
      li<lb ed="#P" n="155" break="no"/>te / volumine quinto. An presumitur rogatus qui 
      deci<lb ed="#P" n="156" break="no"/>dit quod sic. et scripsisse instrumentum vt notarius si fecerit 
      m<lb ed="#P" n="157" break="no"/>tionem in instrumento de notariatu. l. fina. ff. de institu. d. ci. 
      <lb ed="#P" n="158"/>post. §. primo. ff. de administra. tu¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4227">
                  <lb ed="#P" n="159"/>¶ Habeo tamen resolutorie in puncto predicto quod non 
      <lb ed="#P" n="160"/>Cardi. consi. lxxxiiii. col. fina. dominus abbas / post Innoca 
      <lb ed="#P" n="161"/>in capitulo primo. supra de fide instru. et in capitulo veniens. supra 
      <lb ed="#P" n="162"/>de ver. signifi. quod sufficit probare quasi possessionem 
      tabel<lb ed="#P" n="163" break="no"/>lionatus. scilicet quod fuerit habitus pro tali / et quod eius instru¬ 
      <!--cod-gh333a-0891.xml-->
      <pb ed="#P" n="377-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>mentis tunc confectis dabatur fides tamquam instru. public. et hoc 
      <lb ed="#P" n="2"/>quando agitur inter alios / secus si ageretur inter eum qui se 
      diu<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cit tabellionem et alium qui negat / quia tunc de tabellionatu 
      <lb ed="#P" n="4"/>doceri oportet. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4255">
                  <lb ed="#P" n="5"/>¶ Postremo in puncto vide de assertione notarii quam facit 
      <lb ed="#P" n="6"/>in suis instrumentis an debeat stari / per Alex. con. vi. 
      pon<lb ed="#P" n="7" break="no"/>deratis. vol. iiii. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4265">
                  <lb ed="#P" n="8"/>¶ Dicas. Adde pro hoc Domi. in consi. viii. in fine quidam 
      <lb ed="#P" n="9"/>vsurarius / vbi istud tenet et firmat. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4272">
                  <lb ed="#P" n="10"/>¶ Et dico. Uide Io. de Ana. in. d. c. quia eo. nu. viii. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4277">
                  <lb ed="#P" n="11"/>¶ Quia frustra. Uide quae decidit per eam Petr. de Ancha. 
      con<lb ed="#P" n="12" break="no"/>si. cccxvi. col. ii. in causa que vertitur. Domi. in consi. cvi. 
      supe<lb ed="#P" n="13" break="no"/>dicto dubio / et Alex. consi. xvii. nu. iii. quod exorditur 
      pon<lb ed="#P" n="14" break="no"/>deratis his: vol. iii. lapus allega lv. in fine. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4288">
                  <lb ed="#P" n="15"/>¶ Anime vtriusque. Uide quae in simlli tradit Petr. de ancha. 
      <lb ed="#P" n="16"/>con. viii. col. ii. difficultas quaestionis / cui adde do. con. cxii. 
      <lb ed="#P" n="17"/>in fine titius: vbi dicit quod quando est dubium an contractus 
      si<lb ed="#P" n="18" break="no"/>vsurarius: quod potius iudex debet determinare contractum 
      <lb ed="#P" n="19"/>vsurarium: quam non vsurarium: quia concernitur fauor anime 
      credi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>toris: quae vtilitas praefertur: in alio autem solum detrimentum 
      bu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>sale / quod est modicum respectu alterius: iuxta dictum 
      euamgelii<lb ed="#P" n="22" break="no"/>Quid prodest homini si vniuersum mundum lucretur: anie vere 
      <lb ed="#P" n="23"/>sue detrimentum patiatur. Et sic succedit regula de qua 
      mo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>minit Calca. in con. xxvi. nu. xxx. quod vbi adest periculum ane 
      pe<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tius quis debet praesumi ligatus quam soluts. c. iuuenis / de 
      spo<lb ed="#P" n="26" break="no"/>et ma. c. consilium. supra de obserua. ieiunii. glo. in. c. i. d scrut. quae 
      di<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cit quod vbi vertitur periculum aine / semper in deteriorem 
      partem<lb ed="#P" n="28" break="no"/>praesumitur ratio videtur ad praemissa: quia propter fraudes 
      inconuin<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cibiles vsurariorum sufficit semiplena probatio iuxta regula 
      <lb ed="#P" n="30"/>quae sunt difficilis probationis et c. praemissa firmat idem Calca. com. 
      <lb ed="#P" n="31"/>lxxiiii. in fine statuimus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4327">
                  <lb ed="#P" n="32"/>¶ Item quando agitur de facto anime de apicibus iuris et verborx 
      <lb ed="#P" n="33"/>formulis non est disputandum / sed secundum intentionem et gestorum 
      verit<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tem: notat Lapusallega. lxxi. in fi martinus. Et sicecundm 
      sim<lb ed="#P" n="35" break="no"/>plicitatem canonicam: de qua meminit idem lappus allega. 
      <lb ed="#P" n="36"/>lxvii. quoddam monasterium vbi dicit: col. ii. quod in huiusmod 
      <lb ed="#P" n="37"/>spiritualibus non est subtiliter procedendum / sed de bona fide 
      agen<lb ed="#P" n="38" break="no"/>dum / et animarum periculis occurrendum: tales enim cause non ex 
      <lb ed="#P" n="39"/>legis distinctione: se canonia equitate debitum finem sortiuntur 
      <lb ed="#P" n="40"/>c. literas. supra de iura. calum 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4349">
                  <lb ed="#P" n="41"/>¶ Uide eundem lapum allega. ii. col. iii. dicebatur in effectu: vbi 
      <lb ed="#P" n="42"/>dicit quod agere ad commodum ecclesie et agere nomine ecclesie. 
      <lb ed="#P" n="43"/>sunt idem in effectu: et diuersitas est potius in apice iuris: quam 
      <lb ed="#P" n="44"/>in effectu rationis: ideo sede obiiciatur aliquid incertitudine. 
      <lb ed="#P" n="45"/>vel contrarietate / replicari poterit de simplicitate iuris 
      <lb ed="#P" n="46"/>canonici / et iusticie veritate: quia quando agitur de fauore 
      eccle<lb ed="#P" n="47" break="no"/>sie non est locus subtilitati: idem lapus allega 77. in fine / 
      ta<lb ed="#P" n="48" break="no"/>bellio / et allega. 89 colum. pe. in fine facium ibi subtiligatio in 
      <lb ed="#P" n="49"/>materia rescriptorum erit ad commune discrimen et ad 
      im<lb ed="#P" n="50" break="no"/>bursationem curie. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4374">
                  <lb ed="#P" n="51"/>¶ Item professor iuris canonici non multum curare debet 
      de<lb ed="#P" n="52" break="no"/>apicibus iuris: vt ff manda l. si fideiussor. §. quidam forti 
      <lb ed="#P" n="53"/>in spiritualibus cauendum est de dolo. c. i. supra de restitu. spolia. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4383">
                  <lb ed="#P" n="54"/>¶ Tu postremo attende ad vnum: quod si relinquitur pro male 
      <lb ed="#P" n="55"/>ablatis / vel pro vsuris extortis: poterit heres de tali 
      reli<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cto velut de vero legato falcidiam deducere nisi per testes 
      vel<lb ed="#P" n="57" break="no"/>instrumenta probare testa. in tantundem fuisse efficaciter 
      obit<lb ed="#P" n="58" break="no"/>gatum pro maie ablatis: et vsuris / firmat Alex. co. xlv. nu. xvi. 
      <lb ed="#P" n="59"/>habita. vol. primo. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4399">
                  <lb ed="#P" n="60"/>¶ Dico. Adde id non foresimile huic quod citat Maria. 
      So<lb ed="#P" n="61" break="no"/>zi. con. xciii. col. ix. circa primum / hec autem dicta sint non in 
      <lb ed="#P" n="62"/>puncto iuris / sed ex meo capite. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4408">
                  <lb ed="#P" n="63"/>¶ Qui petat. et si non habet locum regula quam citat glo. in cle. 
      <lb ed="#P" n="64"/>ii. inver. annis. de religio. do. cui adde / etiam in proposito Io. 
      <lb ed="#P" n="65"/>mo. Alex. in con. ccxxii. nu. visa. vi. facti. vol. ii. et con. xcvi. vo. 
      <lb ed="#P" n="66"/>sumine. iiii. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4419">
                  <lb ed="#P" n="67"/>¶ Satisdedit. Que satisdatio debet praestari coram personis 
      <lb ed="#P" n="68"/>in tex. nataro descriptis / si eorum copia potest haberi: casus est 
      <lb ed="#P" n="69"/>in. c. pastorali. § praeterea. supra de off. ord. pte il. c. quoniam. § in aliis 
      <lb ed="#P" n="70"/>supra vi lite non conte. et in. c. i. supra de eo. qui mitt. in posse. not. do. 
      <lb ed="#P" n="71"/>in simili: con. cii. col. ii. in causa vertente. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4432">
                  <lb ed="#P" n="72"/>¶ Et attende ad istud satisdet / quia necesse est quod de facto 
      sa<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tisder: quia non sufficiet quod dicat satisdabo / vel satisdare vo. 
      <lb ed="#P" n="74"/>o: per ea que tradit Alex. de Imol. in con. lxxxii. nu. 5. videtur 
      <lb ed="#P" n="75"/>prima consideratione: vol. iii. dum dicit aliud est compromittere 
      <lb ed="#P" n="76"/>et aliud est dicere offero me peratum facere compromissum 
      si<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cut aliud est dicere: eligo et aliud est dicere: volo eligere. 
      <lb ed="#P" n="78"/>glo. l. in serui electione de leg. i. Et aliud vendere: et aliud est 
      pro<lb ed="#P" n="79" break="no"/>missio de vendendo: prout probatur in l. bone fidei. ff. de eo quod 
      <lb ed="#P" n="80"/>cer. loco: vbi dicitur quod conductio est contractus bone fidei / sed 
      <lb ed="#P" n="81"/>promissio de conducendo est contractus stricti iuris / et aliud est 
      <!--cod-gh333a-0891.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>copromissum firi / et aliud est pronunciare quod copromittatu 
      <lb ed="#P" n="83"/>sicut aliud est absoluere: et aliud est pronunciare absoluendum 
      <lb ed="#P" n="84"/>glo. et docto. in l. i. C. si aduer. liber. in verbo / admittit / ad 
      fi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nem. et glo. in l. fi. qui et aduers. quos / probatur in l. qui se 
      di<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cit. ff. de iudic. Bar. in l. solet. ff de off. proconsul. glo. et doc. in 
      <lb ed="#P" n="87"/>l. fina. de integ. resti 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4475">
                  <lb ed="#P" n="88"/>¶ Item in proposito aliud est facere / et facere velle: pro que 
      <lb ed="#P" n="89"/>vide lapum allega. 53. col. iii. punctus / vbi rationem redditvt. 
      <lb ed="#P" n="90"/>sequitur / quia facere dicitur qui actu facit facere velle in sola 
      <lb ed="#P" n="91"/>voluntate. lxxxi. dist. c. non satis. c. i. et ibi no. supra de eo. qui 
      mit<lb ed="#P" n="92" break="no"/>in po. causa rei seruam. vnde dicimus quod non sufficit verba 
      <lb ed="#P" n="93"/>lis obla tio / si requiratur realis l. qui decem. §. responsum. ff. 
      <lb ed="#P" n="94"/>de solu. l. seruus si heredi. §. fi. ff. de sta. lib. no. doc. in l. 
      preo<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tor. § si quis paratus. ff. de oper. no. nunc. et in l. acceptam. C. isio 
      <lb ed="#P" n="96"/>titu.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4497">
      ¶ Et per hec est clarificata regula per Alex. citata 
      con<lb ed="#P" n="97" break="no"/>exi. in fi. vol. i. quod vbi est opus facto verba non sufficiunt: ratio 
      <lb ed="#P" n="98"/>in simili: quia vbi exigitur facti essentia: ibi destinatum non 
      habe<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tur pro. facto. leg. in tantum. §. finali. et. leg. sequent. et ita ibi 
      <lb ed="#P" n="100"/>ponderat in illa il sequenti. ff de rerum diuisio. no. Alex. im 
      <lb ed="#P" n="101"/>consili. xcvii. columna. iii. alias de facto: volu. iii. quem 
      <lb ed="#P" n="102"/>vide pro hoc con. cv. num. xix. magnifice pretor: eo. vo. et 
      con<lb ed="#P" n="103" break="no"/>si. clxx. volumine. ii 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4515">
                  <lb ed="#P" n="104"/>¶ Item etiam aliud est facere: et aliud reficere l. iii. §. 
      refi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cere. ff. de itine. actuque prlua. et ibi Ange. glo. in l. i. § penul. 
      <lb ed="#P" n="106"/>et ibi Bal. ff. de mor. infer. Alex. con. cxc. col. i. mature. vo. ii. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4524">
                  <lb ed="#P" n="107"/>¶ Et quand non requiratur realis oblatio / dic quando res non est 
      la<lb ed="#P" n="108" break="no"/>quidata id est statu liberationem: et l. si seruus heredi. §. fi. ff. de 
      <lb ed="#P" n="109"/>sta li. Ange. et alii. in l. iiii. §. ait praetor. ff. de re iud. idem Alex. 
      <lb ed="#P" n="110"/>in con. ccxxii. nu. xvi. visa facti. vol. ii. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4535">
                  <lb ed="#P" n="111"/>¶ Ulterius pro intento Ioan. mo. hic: vide que in simili eitat 
      <lb ed="#P" n="112"/>de satisdatione Maria. Sozi. con. xciiii. col. ii. in causa 
      validi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tatis / vbi vnum subdit / quod si non constet in cuius manibus 
      fue<lb ed="#P" n="114" break="no"/>rit facta / quod praesumatur facta illi ad cuius officium spectabat 
      <lb ed="#P" n="115"/>stipulari: et sic alicui officiali. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4548">
                  <lb ed="#P" n="116"/>¶ Notorium. Idem si notum l. ea quidem. C. de accusa. et. c. 
      eui<lb ed="#P" n="117" break="no"/>entia / eo. titu. et in l. i. ff. de integ. resti. vbi notorium non eget 
      <lb ed="#P" n="118"/>probatione. Et dic quod triplex est notorium notorium vnum est 
      <lb ed="#P" n="119"/>facti quod ita se ex hibet conspectui hom: num / quod nulla potest tersg. 
      <lb ed="#P" n="120"/>uersatione celari / et de isto est tex. in. c. tua nos. supra de 
      coha<lb ed="#P" n="121" break="no"/>cle. et mulier. et in prag. et conc. in ti. de pubi. concubina. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4565">
                  <lb ed="#P" n="122"/>¶ Aliud est iuris de quo aliquis condemnatur e de hoc 
      <lb ed="#P" n="123"/>est tex. in l. in iudicati. ff de re iudic. et. c. fi. supra de cohab. 
      cle<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ric. et mulier. cum similibus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4574">
                  <lb ed="#P" n="125"/>¶ Aliud est notorium presumptum vt paternitas et 
      filiatio<lb ed="#P" n="126" break="no"/>l. quia semper. ff. de in ius voc. quia quod aliquis sit filius 
      <lb ed="#P" n="127"/>alterius non potest vere probari l. Lucius. ff. de condi. et 
      <lb ed="#P" n="128"/>demonstra. vide domi. Bartho. de Chasseneo / consi. primo 
      <lb ed="#P" n="129"/>in quinto presupposito. §. quinto presuppono¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4587">
                  <lb ed="#P" n="130"/>¶ Et quod notorium non egeat alia probatione: firmat 
      Do<lb ed="#P" n="131" break="no"/>cius consi. cclxxxiiii. numero decimo / viso puncto: qui 
      sub<lb ed="#P" n="132" break="no"/>dit quod in eo iudex supplere potesi / vt de consuetudine 
      no<lb ed="#P" n="133" break="no"/>toria. Baldus in l. prima in fine. C. vt que des. aduoc. et in 
      <lb ed="#P" n="134"/>l. filiusfa. §. veterani. col. fi. ff. de procura. facit quod no. Bart. 
      <lb ed="#P" n="135"/>in l. lege Iulia. in fine. ff. de testib. Alexand. consil. xiiii. col. 
      <lb ed="#P" n="136"/>prima viso processu. volu. v. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4605">
                  <lb ed="#P" n="137"/>¶ Non valet. Sed nunquid filius poterit contra 
      testa<lb ed="#P" n="138" break="no"/>mentum patris hoc. proponere / illud impugnando vt tunc 
      <lb ed="#P" n="139"/>dicatur audiri allegans turpitudinem predecessoris sui: quia 
      <lb ed="#P" n="140"/>de propria non est hesitandum. Io. Mo. et ibi late dixi in 
      con<lb ed="#P" n="141" break="no"/>pitulo primo. supra de confessis / in hoc reperio Fely. in capitu 
      <lb ed="#P" n="142"/>lo / lator. col. ii. supra de re iudic. dicentem filium id posse / iuxta 
      <lb ed="#P" n="143"/>tex. nostrum allegat Signor. de homed. consi. xiii. quidam 
      <lb ed="#P" n="144"/>Bartholomeus ita concludere / Ias. tamen in l. iusiurandum. 
      <lb ed="#P" n="145"/>§ procurator. numero xxvii. ff. de iuretur. contrarium 
      con<lb ed="#P" n="146" break="no"/>cludit per eundem Signo. con. xiiii. quod exorditur / si que 
      <lb ed="#P" n="147"/>ratur an quis possit allegare: quia sicut regulariter non est 
      <lb ed="#P" n="148"/>licitum allegare turpitudinem propriam: ita non est licitum 
      <lb ed="#P" n="149"/>ullegare turpitudinem eius cuius sum heres: puta patris. 
      <lb ed="#P" n="150"/>probat tex. in l. filios. C. de reuocan. his qui in fraud. 
      cre<lb ed="#P" n="151" break="no"/>dito. et ibi glo. et Bar. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4640">
                  <lb ed="#P" n="152"/>¶ Et dic in proposito Ioan. Mo. hic: quod manifestatio 
      crimi<lb ed="#P" n="153" break="no"/>nis requiritur facta ante mortem / quia si post nihil faceret: nen 
      <lb ed="#P" n="154"/>inualidaret testamentum prout prestatio cautionis post mor 
      <lb ed="#P" n="155"/>tem non validat: istud comprobat optime Petrus de 
      An<lb ed="#P" n="156" break="no"/>cha. con. ccclxxvii. in fine. Secundo dubitatur. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4653">
                  <lb ed="#P" n="157"/>¶ Cum suis similibus. Facit istud pro doctrina Car. 
      posl<lb ed="#P" n="158" break="no"/>glo. in ver. amputet. in cle. sepe. oppo. vi. de ver. signifi. vbi 
      <lb ed="#P" n="159"/>dicitur quod non expedit. iura allegare vulgaria. nota 
      <lb ed="#P" n="160"/>Iason in l. illam. numero. xi. C. de colla. vrget in proposlue 
      <lb ed="#P" n="161"/>quod not. in cap. cum sit ars. supra de eta. et qual. in ver. malos. 
      <lb ed="#P" n="162"/>adde Antho. de Butrio in repe. c. vestra. versi. sed quera 
      <!--cod-gh333a-0892.xml-->
      <pb ed="#P" n="378-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>in iudex. supra de coha. cler. et mulier. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4678">
                  <lb ed="#P" n="2"/>¶ De excommunicato. Uetus est querela / dicit Freder. con. 7a. 
      <lb ed="#P" n="3"/>in princi. de qua ibi per eum vide. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4685">
                  <lb ed="#P" n="4"/>¶ Deportato. Uide de nato et concepto post deportatione 
      <lb ed="#P" n="5"/>per Sozi. con. 275. col. viii. in causa franim. hec tamen pena de 
      <lb ed="#P" n="6"/>portationis prout nec damnationis in metallum non est hodio 
      <lb ed="#P" n="7"/>in vsu. No. Alex. con. lv. col. ii. in causa. vol. vii. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4696">
                  <lb ed="#P" n="8"/>¶ Pro intento habeo glo. in. §. minor. in ver. interdictum. 
      insti<lb ed="#P" n="9" break="no"/>de capi. diminu. quam sing. dicit Bal. in. c. l3. nu. viii. supra de 
      of<lb ed="#P" n="10" break="no"/>deleg. similis tamenglo. est in l. eius hic per Io. mo. allega. a 
      <lb ed="#P" n="11"/>quem attende in ver. fi. quia corrupte ponitur verbo ex 
      hereda<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tio: quia debet esse excommunicatio: ethec faciunt pro ipso intento Ioan. 
      <lb ed="#P" n="13"/>mo. hic: vt excommunicatus non possit efficere heredes / quia 
      depo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tato similis est qui non potest testari¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4714">
                  <lb ed="#P" n="15"/>¶ Dic quod imo excommunicatus relegato equiparatur. glo. habes 
      <lb ed="#P" n="16"/>fi. in. c. pastoralis. supra de appella. quam ibi sing. dicunt imol. e5. 
      <lb ed="#P" n="17"/>Franc. et Fely. in. c. qualiter. el. ii. colum. xv. supra de accusa. Can¬. 
      <lb ed="#P" n="18"/>in. c. veniens. col. 4 eo. ti. et. c. perpendimus. col. xxii. supra de 
      senien<lb ed="#P" n="19" break="no"/>excommuni.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4727">
      ¶ Intellige non equiparari in omnibus secundum Panor. 
      <lb ed="#P" n="20"/>Fran. in d. c. pastoralis: ideo testari potest et ista est communis 
      <lb ed="#P" n="21"/>secundum Doc. in. c. si pater. supra de testa. hoc lib. refert do. Chassa. 
      <lb ed="#P" n="22"/>con. i. in. v. praesupposito. nu. xvii. vbi dicit. d. glo. primo 
      alle<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ga. reprobari a Io. Fab. Nyco. de Neapol. et Ange. in. d. e§. 
      <lb ed="#P" n="24"/>minor: firmat communem Io. and. in nouel. in. c. decernimus. col. 
      <lb ed="#P" n="25"/>ii. de senten. excommuni. hoc lib. quem refert: et sequitur Bald. in. c. 
      <lb ed="#P" n="26"/>intelleximus. nu. viii. supra de iudi. qui subdit ibi in fine / quod 
      pa<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tri ab intestato succedit: sequitur Io. and. in. d. c. 
      decerni<lb ed="#P" n="28" break="no"/>mus. Do. et Petr. et ista est verior: facit quia speciale est in ex 
      <lb ed="#P" n="29"/>communicato propter heresim / vt testari non possit. c. excomicamus. 
      <lb ed="#P" n="30"/>el. i. in. §. credentes nec heres fieri: vt ibi. Ergo in contrarium 
      <lb ed="#P" n="31"/>est ius commune: in aliis in l. i. in fi. ff. ad municipa. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4756">
                  <lb ed="#P" n="32"/>¶ Unde de hoc latius per Iaco. de bello visu: in autem. de 
      sa<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ctis. episcopis. §. omnibus: facit contra praedictas glo. id quod citat Bal. 
      <lb ed="#P" n="34"/>in repeti l. i. col. x. C. de sacrosanct. eccle. quod excommunicatio est 
      <lb ed="#P" n="35"/>genus pene distinctum a deportatione et relegatione 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4768">
                  <lb ed="#P" n="36"/>¶ Et continuando ea quae supra proxime diximus de excommunicato 
      pro<lb ed="#P" n="37" break="no"/>pter heresim vt non possit testari: dic idem de excommunicato: qui 
      <lb ed="#P" n="38"/>cussit vel cepit cardinalem / aut auxilium vel consilium 
      praestitit<lb ed="#P" n="39" break="no"/>quoniam talis est intestabilis actiue: et passiue. textus est in. c. 
      <lb ed="#P" n="40"/>felicis. de penis. hoc libro 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4781">
                  <lb ed="#P" n="41"/>¶ Fallit equidem in monacho: cui papa dedit licentiam test 
      <lb ed="#P" n="42"/>di qui si excommunicatus sit testari non poterit: ne in eodem subiecto 
      <lb ed="#P" n="43"/>videantur concurrere duo specialia l. i. et ibi scrib. C. de dotis 
      <lb ed="#P" n="44"/>promissio. ita tenet Bal. in. d. c. intelleximus / nu. xii. vbi dicita 
      <lb ed="#P" n="45"/>quod talis monachus est similis militi misso ignominie 
      cau<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sa qui non potest testari secundum priuilegium militum l. testamenta 
      <lb ed="#P" n="47"/>eorum ff. de testa. mili. refert et sequitur Fely. in. c. ad probandum. 
      <lb ed="#P" n="48"/>sub. nu. i. supra de re iudic. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4801">
                  <lb ed="#P" n="49"/>¶ Premissis pro themate. Adde que citat Alex. in con. cxvi 
      <lb ed="#P" n="50"/>animaduersis. vol. i 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4808">
                  <lb ed="#P" n="51"/>¶ Fallit etiam in excommunicato pro crimine quod tollit testament 
      <lb ed="#P" n="52"/>factionem: sicut si esset excommunicatus pro manifesta vsura: vt in 
      <lb ed="#P" n="53"/>tex. nostro firmat Bal. in l. i. col. ii. C. de secund. nur. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4817">
                  <lb ed="#P" n="54"/>¶ Preterea fallit in illo qui insordet id est per annum in 
      excommunica<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tione animo indurato permanet / cum ille censeatur male de fide 
      sen<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tire et habeatur tanquam hereticus: quia per obstinationem fecit 
      <lb ed="#P" n="57"/>confessionem in antro: et spelunca diaboli: cuius est seruus 
      efi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>fectus. Bald. in loco statim allegando dico latius in. c. fina. de 
      <lb ed="#P" n="59"/>senten. ex communicationis. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4833">
                  <lb ed="#P" n="60"/>¶ Habeo etiam excipere a communi anathematizatos id est solam 
      <lb ed="#P" n="61"/>niter excommunicatos: de quibs per Panor. et alios in. c. i. supra de 
      iu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>dic. Nam eos omnino dicimus intestabiles / testis est Bald 
      <lb ed="#P" n="63"/>in l. iii. circa finem. C. si pendem. appel. mors inter. Nam talia 
      <lb ed="#P" n="64"/>excommunicatio (vocata anathema) est horrida excommunicatio: que 
      <lb ed="#P" n="65"/>apud Cyros vocatur maranatha: quod est verbum late snino 
      <lb ed="#P" n="66"/>importans.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4852">
      ¶ Et si queras an deportatus possit heres in 
      <lb ed="#P" n="67"/>stitui. Uide Alex. in con. xxvi. circa primum dubium: vol. i. vbi 
      <lb ed="#P" n="68"/>dicit fore communem quod non: secus in bannito: vt ibi late 
      vi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>dere licet. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4861">
                  <lb ed="#P" n="70"/>¶ Efficaciter. Habet tamen excommunicatus ius retentionis prout 
      di<lb ed="#P" n="71" break="no"/>xi in. c. fi. ver. Et dic ad cuiuscumque petentis. supra de consti. de 
      <lb ed="#P" n="72"/>quo iure: vide Sozi. con. clxxx. diligenter. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4870">
                  <lb ed="#P" n="73"/>¶ Nec codicillos. Adde videndum quod in donatione cam 
      mo<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tis / Phuns Fran. in rub. de testa. col. xiiii. ver. Tertio quaeritur 
      <lb ed="#P" n="75"/>id in donatione causa mortis. supra hoc lib. post Do. hic moue. 
      <lb ed="#P" n="76"/>dubium et decidit quod cum tex. noster emanauerit in fauorem 
      an<lb ed="#P" n="77" break="no"/>me: satis videtur dicendum indistincte locum habere in 
      donatio<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ne causa mortis identitate rationis 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4886">
                  <lb ed="#P" n="79"/>¶ Et quia fauore anime fit extensio legis correcte: etiam ex 
      <lb ed="#P" n="80"/>identitate rationis. Bar. in. auten. sacramenta. C. si aduer. 
      ven<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ditio. prius tamen ponit distinctionem quam tangit hic do. quae vter ali 
      <!--cod-gh333a-0892.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>qualiter persuadere: videlicet: quod si donatio ipsa fiat in 
      te<lb ed="#P" n="83" break="no"/>stamento et codicillis: habebit locum tex. noster cum tunc 
      si<lb ed="#P" n="84" break="no"/>piat naturam vltime voluntatis. Si vero fiat separatim et de 
      <lb ed="#P" n="85"/>per se secus cum accedat ad naturam contractus: et hoc nisi fier 
      <lb ed="#P" n="86"/>ret de omnibus bonis vel maiori parte / quia tunc praesumere 
      <lb ed="#P" n="87"/>tur facta in fraudem sic non valeret: prout notatur in l. omna 
      <lb ed="#P" n="88"/>§. lucius. ff. que in frau. credito. hanc distinctionem 
      sequi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tur Panor. co. xl. in fi. primi dubii. nu. iii. quod exorditur factum 
      <lb ed="#P" n="90"/>in effectu: vol. ii. cui distinctioni debere astipulari: moueo. 
      <lb ed="#P" n="91"/>pluribus rationibus. Et melius quod siue fiat donatio ipsa in 
      <lb ed="#P" n="92"/>contractu separato siue in testamento vel codicillis / vel 
      ali<lb ed="#P" n="93" break="no"/>as quoquomodo prohibita videtur donatio causa mortis per 
      <lb ed="#P" n="94"/>vsurarium manifestum fieri / nisi satisfaciat decisioni tex. nostri. 
      <lb ed="#P" n="95"/>Primo quia sicut initestamentis et codicillis habet locum ius 
      <lb ed="#P" n="96"/>accrescendi. no. in l. re coniuncti. de lega. iii. ita et in donationi 
      <lb ed="#P" n="97"/>causa mortis: probat tex. in l. si mihi et tibi. ff. de ver. obliga. 
      <lb ed="#P" n="98"/>Petrus de Ancha. con. 384. dubium / allegat l. i. § hec 
      aute<lb ed="#P" n="99" break="no"/>circa finem. C. de cadu. tol. non tamen regulariter in contractibus 
      <lb ed="#P" n="100"/>l. si mihi et titio. ff. de ver. obliga. quod tamen limita vt per Iaso. in 
      <lb ed="#P" n="101"/>con. i. col. v. vol. iii. ver. tertium principale. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4943">
                  <lb ed="#P" n="102"/>¶ Secundo in donatione causa mortis transfertur 
      domi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nium sine traditione. tex. est in l. ii. ff. de publi. in rem actio. 
      <lb ed="#P" n="104"/>quem ad hoc reputat sing. Ange. in. §. i. de dona. in fi. insti. 
      <lb ed="#P" n="105"/>secus in contractibus l. traditionibus. C. de pact. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4954">
                  <lb ed="#P" n="106"/>¶ Tertio prohibitus testari ratione defectus consensus vt 
      <lb ed="#P" n="107"/>detur prohibitus donare causa mortis l. distractis. C. qui 
      <lb ed="#P" n="108"/>testa. face. possunt. idem si ratione etatis in l. i. in princi. ff. 
      <lb ed="#P" n="109"/>de tutel. et ratio. distra. de quo per scrib. in l. ii. de lega. primo 
      <lb ed="#P" n="110"/>Maria. Sozi. con. cxii. col. ii. multum habunde 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4968">
                  <lb ed="#P" n="111"/>¶ Quarto. conditio impossibilis apposita in donatione 
      causa<lb ed="#P" n="112" break="no"/>mortis vitiatur: et non vitiat / tex. singula. in l. qui sub conditione 
      <lb ed="#P" n="113"/>§ hoc edictum. ff de conditio. institu. secus in contractibus quia 
      vo<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tiat et non vitiatur l. non solum. et l. impossibilis. ff. de ver. obli. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4979">
                  <lb ed="#P" n="115"/>¶ Quinto quia licet danatio inter viuos sit stricti iuris l. eum 
      <lb ed="#P" n="116"/>qui. ff de donatio. tamen donatio causa mortis est bonefidei l. 
      <lb ed="#P" n="117"/>seya. ff. de dona. causa mortis 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4988">
                  <lb ed="#P" n="118"/>¶ Sexto. quod licet sim pliciter permutatur donatio causa 
      mo<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tis / tamen donatio no intelligitur permissa nisi de ipsa 
      fia<lb ed="#P" n="120" break="no"/>specialis mentio / tex. est quem alibi nescit Bal. ibi in l. 
      fi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>liusfa. ff de dona.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e4999">
      ¶ Postremo / licet iuramentum adulti non 
      sic<lb ed="#P" n="122" break="no"/>necessarium in donatione causa mortis / est tamen necessarium in 
      con<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tractibus. ita firmat Bald. in. c. hac edictali in. §. item 
      sacra<lb ed="#P" n="124" break="no"/>menta puberum / in titulo de pace iura. fir. allegat quod 
      ha<lb ed="#P" n="125" break="no"/>betur in l. Aurelio. §. Gaius. ff. de liber. lega¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e5010">
                  <lb ed="#P" n="126"/>¶ Ex quibus et aliis que colligere esset plus laboriosum / quae 
      <lb ed="#P" n="127"/>subtile resultat maximam fore discrepantiam inter contra 
      <lb ed="#P" n="128"/>ctus et donationem causa mortis: et eam conuenire potius 
      <lb ed="#P" n="129"/>vltime voluntati quam contractui: ideo in ea tex. nostrum lo. 
      <lb ed="#P" n="130"/>cum habere / et merito vt fraus euitetur / ad quam tollenda. 
      <lb ed="#P" n="131"/>etiam in materia odiosa lata fit interpretatio / probat glos. 
      <lb ed="#P" n="132"/>hic in verb. aliter facta / quam scriben. vbique approbant / ad 
      <lb ed="#P" n="133"/>idem glo. in verb. eligatur. in cle. prima / de elect. facit text 
      <lb ed="#P" n="134"/>in capitulo. si ciuitas. de sententia excommunica. hoc lib. l. 
      <lb ed="#P" n="135"/>prima. §. pecuniam. ff. de calumniato l. sed Iulianus. in prin. 
      <lb ed="#P" n="136"/>et. §. mutui. ff. ad Macedo 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e5036">
                  <lb ed="#P" n="137"/>¶ His tantum suadentibus et aliis videtur vrgentioribus 
      <lb ed="#P" n="138"/>rationibus in contrarium dicendum. Primo habeo quod 
      lice<lb ed="#P" n="139" break="no"/>filiusfa. non possit testari etiam cum consensu patris l. illa 
      <lb ed="#P" n="140"/>institutio. ff. de hered. instit. alias esset captatoria voluntas 
      <lb ed="#P" n="141"/>l. captatorias. eo titu. tamen potest donare causa mortis: si 
      <lb ed="#P" n="142"/>cut contrahere. in l. thais. § primo. ff. de dona. caus. mor. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e5053">
                  <lb ed="#P" n="143"/>¶ Secundo: quia donatio causa mortis si fiat coram rogat 
      <lb ed="#P" n="144"/>to notario / vel donatorio presente / vt fieri solt / multum fiu 
      <lb ed="#P" n="145"/>matur / primo casu proprie dicitur contractus / et agitur ex 
      <lb ed="#P" n="146"/>contractu stipulationis: Bar. in l. prima. in fine. ff. de dona. 
      <lb ed="#P" n="147"/>causa mor. glo. et ibi Bar. in l. secunda. ff. de dote prelega. 
      <lb ed="#P" n="148"/>(que glo. reputatur singu. secundum Iasonem in. d. l. ii. de 
      <lb ed="#P" n="149"/>lega i quod donatio causa mortis plus sumit de natura 
      con<lb ed="#P" n="150" break="no"/>tractus quam vltime voluntatis / 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e5073">
                  <lb ed="#P" n="151"/>¶ Firmat intentum Petrus de Ancharano con. ccclxxxiiii. 
      <lb ed="#P" n="152"/>dubium in ista questione: dum concludit / quod quando 
      dona<lb ed="#P" n="153" break="no"/>tio. causa mortis est facta presenti reputatur contractus 
      <lb ed="#P" n="154"/>Et statutum quod loquitur de contractu / habet locum in 
      <lb ed="#P" n="155"/>tali donatione causa mortis / et tali casu donatio causa mor 
      <lb ed="#P" n="156"/>tis que fuit facta perstipulationem / non requirit 
      additi<lb ed="#P" n="157" break="no"/>nem hereditatis / que in legatis requiritur. Bald. in l. et s 
      <lb ed="#P" n="158"/>mortis. in prin. C. ad leg. falcio. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e5093">
                  <lb ed="#P" n="159"/>¶ Et pro tali donatione non competit ypothecaria que 
      da<lb ed="#P" n="160" break="no"/>tur pro legatis. Alex. in d. l. ii. col. iii. de lega. primo. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e5100">
                  <lb ed="#P" n="161"/>¶ Et sic omnibus attentis magis participat de contractu 
      <lb ed="#P" n="162"/>quam vltima voluntate / merito succedit regula quod natura com 
      <!--cod-gh333a-0893.xml-->
      <pb ed="#P" n="378-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>positi siue mixti: est accedere ad naturam eius de quo 
      ma<lb ed="#P" n="2" break="no"/>gis participat l. queritur ff. de statu. homi. Sed hec 
      dona<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tio plus participat de contractu. d. glo. in l. ii. de dote praelega. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e5120">
                  <lb ed="#P" n="4"/>¶ Ex: quibus omnibus datur intelligi quod de donatione causa 
      <lb ed="#P" n="5"/>mortis facta per stipulationem / idem iudicatur quod de contractu. 
      <lb ed="#P" n="6"/>quod licet sit facta in testamento per hoc natura contractus non 
      <lb ed="#P" n="7"/>alteratur / quia etiam contractus potest fieri in testamen to: glo. 
      <lb ed="#P" n="8"/>Bar. et alii in d. l. heredes palam. § fi ff. de testa. idem Bar. in 
      <lb ed="#P" n="9"/>l. cum quis decedens. §. codicillis de lega. iii. lapus alleg. 
      <lb ed="#P" n="10"/>xci. ver. Si enim pictas simulatur / quae sumit exordium: in 
      pri<lb ed="#P" n="11" break="no"/>mis videndum est. Antho. de Butr. con. xxi. in prin. viso 
      pum<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cto et quaesito / et hec est communis scriben. sententia / dicit roma. co. 
      <lb ed="#P" n="13"/>clxxi. sub nu. vi. pro decisione: et talis contractus factus 
      inte<lb ed="#P" n="14" break="no"/>stamento retinet naturam contractus. et de ipo tanquam de contractu 
      <lb ed="#P" n="15"/>simpliciter debet iudicari. Ideo non potest reuocari Arety. et 
      <lb ed="#P" n="16"/>aliiin. d. l. heres palam. ratio dicit Bar. in d. §. codicillis quia 
      <lb ed="#P" n="17"/>in contractibus non est locus penitentie l. sicut. C. de actio. et 
      <lb ed="#P" n="18"/>obliga. et l. in commodato. §. sicut. ff. commoda 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e5155">
                  <lb ed="#P" n="19"/>¶ Pro praemissis attende ad ea quae citat Alex. in co. xlv. col. ii. 
      <lb ed="#P" n="20"/>habita: volu. i. vbi tractat de confessione mariti testam. et 
      con<lb ed="#P" n="21" break="no"/>fitentis dotis receptionem: et concludit illam fore 
      irreuocabi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lem: ac si inter viuos facta esset: quod late comprobat. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e5167">
                  <lb ed="#P" n="23"/>¶ Item talis contractus in testamento factus duobus testibus 
      <lb ed="#P" n="24"/>pot probari. no. Imol. ambo. in l. nemo: de lega. pr¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e5174">
                  <lb ed="#P" n="25"/>¶ Et per hec sit intentum nostrum conprobatum contra Do. Franc. 
      <lb ed="#P" n="26"/>et sequaces: vt indistincte manifestus vsurarius possit 
      fa<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cere donationem causa mortis: non obseruata solemnitate de qua 
      <lb ed="#P" n="28"/>in tex. qui non comprehendit nisi testamenta et vltimas volunta 
      <lb ed="#P" n="29"/>tes vt patet hic in fi. et ita tenet Bal. in l. executorem. col. 3 
      <lb ed="#P" n="30"/>versi. modo vidi dubitari. C. de execu. rei iudic. quem 
      sequium<lb ed="#P" n="31" break="no"/>Decius. con. cxcvi. in casu proposito. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e5192">
                  <lb ed="#P" n="32"/>¶ Donare causa / mortis. Adde que late dicit de donatione 
      <lb ed="#P" n="33"/>causa mortis ias. in con. v. vol. iii. et con. seq. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e5199">
                  <lb ed="#P" n="34"/>¶ Cauit. Idonee. vt supra dicit Io. mo. hic cuius doctrinam a 
      <lb ed="#P" n="35"/>iura allegata per eum dicas pati fallentiam: quia vbi hoc 
      expri<lb ed="#P" n="36" break="no"/>meretur in materia in qua non essetinecessaria cautio cum 
      fi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>deiussoribus: intelligeretur sine fide iussoribus: propter ratio 
      <lb ed="#P" n="38"/>nem subiecte materie. Antho. de Butrio. in. c. fi. supra de 
      resti<lb ed="#P" n="39" break="no"/>spolia. tradit et sequitur Alex. consi. xxxv. nu. x. viso processu. 
      <lb ed="#P" n="40"/>vol. iiii. quod nota perpetuo 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e5217">
                  <lb ed="#P" n="41"/>¶ Facit in simili alia iheorica iuris quam citat idem Alex. con. 
      <lb ed="#P" n="42"/>36 nu. viii. viso themate. vol. iiii. quod verbaprcecisa recipiunt in 
      <lb ed="#P" n="43"/>terpretationem et suppletionem ex natura et qualitate rei 
      sup<lb ed="#P" n="44" break="no"/>qua proferuntur l. iii. §. si quis heredi. ff. de statu liber l. si in 
      <lb ed="#P" n="45"/>diem: in prin. vbi Bar. et alii. ff. de condi. et demo. et si aliter 
      mo<lb ed="#P" n="46" break="no"/>teria non disponat debet fieri idonee id est cum fideussoribus: quod 
      <lb ed="#P" n="47"/>sunt soluendo / et de facili conueniri / et in bonis discuti possunt 
      <lb ed="#P" n="48"/>pro quo habeo quaetradit Bal. in l. fina. §. sed si cum seio. ff. 
      si<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cer. peta. vbi quaerit. Pone scholaris de alemania studens 
      peru<lb ed="#P" n="50" break="no"/>sii dedit fideiussorem / et iste scholaris in proprio domicilio est 
      <lb ed="#P" n="51"/>idoneus et soluendo: sed perusii vbi iudicium agitur nihil 
      ha<lb ed="#P" n="52" break="no"/>bet / an absque eo quod alia fiat excussio in bonis alibi sitis 
      post<lb ed="#P" n="53" break="no"/>sit fideiussor conueniri. dicit quod Iaco. de aret. tenet fieri de 
      <lb ed="#P" n="54"/>bere excussionem quia vbicumque habeat bona / dicitur esse soluendo 
      <lb ed="#P" n="55"/>propterea prius debet fieri missio. in bonis vbicunque sit is anequam pr 
      <lb ed="#P" n="56"/>ueniatur ad fideiussores: vel pignorum possessores: arg. l. cum 
      <lb ed="#P" n="57"/>vnus. §. penul. ff. de bo. auct. iud. possid. et l. properandum. §. 
      <lb ed="#P" n="58"/>silautem reus. C. de iudici. Sed Bal. dicit hoc dictum debere 
      <lb ed="#P" n="59"/>intelligi quando facilis est exactio / quia non diceretur 
      re<lb ed="#P" n="60" break="no"/>us idoneus propter difficultatem conueniendi. l. ii. in prin 
      <lb ed="#P" n="61"/>ff. qui satisd. cog. istud placet Alex. moto aliis 
      fundamen<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tis in consi. lxxxiiii. col. fina. in causa: volu. iii. vide Iaso. in 
      <lb ed="#P" n="63"/>consi. cxxviii. colum ii. volu. iii. in causa et lite: in con. xli. col. 
      <lb ed="#P" n="64"/>ii. eo. vol. vbi ait quod res difficilis recuperationis habetur. 
      <lb ed="#P" n="65"/>perinde ac si esset perempta. Bal. in l. fin. ad fi. ff. de nego. 
      <lb ed="#P" n="66"/>gest.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e5276">
      ¶ Pone exemplum in fisco. not. Neapoly. decisio. 88 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e5279">
                  <lb ed="#P" n="67"/>¶ Et dic cauit non per hypothecam: cum alias bona 
      <lb ed="#P" n="68"/>vsurarii sint satis hypothecata et restitutioni obligata 
      <lb ed="#P" n="69"/>ideo non releuat / vt satisfiat huic constitutioni: no. lapus. 
      <lb ed="#P" n="70"/>allega. cxxv. in fine factum super: quo etc. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e1451-d1e5290">
                  <lb ed="#P" n="71"/>¶ Dic quod non. Et sic multominus valebit / si prestetur post 
      <lb ed="#P" n="72"/>mortem: sicut manifestatio criminis facta post mortem non 
      <lb ed="#P" n="73"/>inualidabit testamentum: no. Petr. de Ancha. con. ccclxxvi. 
      <lb ed="#P" n="74"/>in fine. Secundo dubitatur. Probus. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>