<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Titulus 4</title>
            <author ref="#per-nbhytr">Philippus Probus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Titulus 4</title>
               <date when="2024-01-09">January 09, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-gh333a">Paris, 1535</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-01-09" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="47-v"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nqqq3t-d1e137" type="et-sextus-l1t4"><!-- pro-l5t12"
              -->
            <head xml:id="nqqq3t-d1e137-Hd1e101">Titulus 4</head>
            <div xml:id="nqqq3t-d1e137-Dd1e103" type="et-sextus-l1t4-rubric"><!-- pro-l5t12" -->
               <head xml:id="nqqq3t-d1e137-Hd1e106">Rubrica</head>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e108">
                  <lb ed="#P" n="28" type="fixed=47-v"/>DE consuetudine. Oldra. 
      con<lb ed="#P" n="29" break="no"/>172. nu. vi. quia omnes fere 
      <lb ed="#P" n="30"/>obiectus. et con. ccxliiii. nu. xiii. 
      <lb ed="#P" n="31"/>Ad obiectus qui fiunt. dicit 
      <lb ed="#P" n="32"/>quod consuetudo potest 
      mihi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>dicere tria / scilicet actum 
      frae<lb ed="#P" n="34" break="no"/>quentatiuum / habitum generat 
      <lb ed="#P" n="35"/>uum / et ius ex vtroque 
      collecti<lb ed="#P" n="36" break="no"/>num. de primo loquitur. l. iii 
      <lb ed="#P" n="37"/>C. de epi. audi. et. l. facultas in 
      <lb ed="#P" n="38"/>fi. de iure fisci. de secundo 
      loqui<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tur insti. de rerum diuisito. §. 
      <lb ed="#P" n="40"/>ad pauonum. Et talis consuetudo sic habituata fit 
      que<lb ed="#P" n="41" break="no"/>dam natura. Et de hoc loquitur l. i. in prin. ad macedo. ff. 
      <lb ed="#P" n="42"/>et de li. et posthu. ff l. si quis posthumos. De tertio loquitur in 
      <lb ed="#P" n="43"/>sti. de iur. na. gen. et ciuili. §. constat. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e145">
                  <lb ed="#P" n="44"/>¶ Lex. cuius obseruantia non. inducit consuetudinem Io. de 
      <lb ed="#P" n="45"/>imol. in l. prima in prin. ff. ad legem falc. facit quod not. Bart. 
      <lb ed="#P" n="46"/>in l. ii. in fi. ff. de sup. lega. tradit maria. Sozi. con. x. col. fi. 
      <lb ed="#P" n="47"/>abunde: et latius con. cxlv. col. ii. circa primum / vide Alex. in 
      <lb ed="#P" n="48"/>col. 136. in causa. vol. ii. vbi tractat de non vsu legis et consuo 
      <lb ed="#P" n="49"/>tudinis: et con. cxcvi. col. iii. viso testamento. vol. ii. quem. 
      <lb ed="#P" n="50"/>etiam vide distinguentem et con. cxxvii. in prin. et nu. iii. vi. 
      <lb ed="#P" n="51"/>sa facti. vol. i. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e165">
                  <lb ed="#P" n="52"/>¶ Consuetudo est ius. Bar. in l. de quibus. col. iiii. nume. 
      <lb ed="#P" n="53"/>vi. ff. de legibus dicit. Consuetudo est ius non scriptum 
      <lb ed="#P" n="54"/>moribus et vsibus populi vel a maiori parte ipsius 
      ratio<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ne initiatum et continuatum et introduatum habens vim 
      <lb ed="#P" n="56"/>legis / vbi hec membra iuribus comprobat in lectura: 
      pro<lb ed="#P" n="57" break="no"/>quo vide Decium in rub. supra eo. col. iii. nu. iii 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e181">
                  <lb ed="#P" n="58"/>¶ Aliter dicit ang. con. cx. col. iii. quod consuetudo est actus. 
      <lb ed="#P" n="59"/>preteritus. qui distat a theotica speculatione / sicut distat 
      <lb ed="#P" n="60"/>tactus a visu intellectuali. Nempe per theoricam 
      vide<lb ed="#P" n="61" break="no"/>mus: sed per practicam gustamus digestos rerum exitus. 
      <lb ed="#P" n="62"/>Idque magis infunditur quod sentimus. insti. de grad. §. fi. 
      <lb ed="#P" n="63"/>ibi: sed cum magis veritas oculata fide quam per aures 
      ani<lb ed="#P" n="64" break="no"/>mis hominum infigitur. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e200">
                  <lb ed="#P" n="65"/>¶ Et per hec possumus verificare intentum Decii 
      con<lb ed="#P" n="66" break="no"/>285. in fine et pro tenui: vbi dicit: quod non venit credendum. 
      <lb ed="#P" n="67"/>doctori asserenti fore consuetudinem: quia si talis docto: 
      <lb ed="#P" n="68"/>viueret non ei crederetur sine iuramento. Minus erge 
      <lb ed="#P" n="69"/>mortuo venit credendum. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e213">
                  <lb ed="#P" n="70"/>¶ Contrariam famen sententiam sentit maria. Sozi. 
      con<lb ed="#P" n="71" break="no"/>lxvii. col. vii. visis inuestituris. et con. cxviii. col. i. visa narra. 
      <lb ed="#P" n="72"/>ti puncti: dum dicit quod quando aliquis doctor affirmat. 
      <lb ed="#P" n="73"/>aliquid de consuetudine obseruari in legum interpretatio 
      <lb ed="#P" n="74"/>ne / statur sibi / secundum Bar. in repeti l. de quibus. in. iii. col. 
      <lb ed="#P" n="75"/>ff. de legib. Iason. in con. xv. vol. iii. in fine. Firmat do. 
      Ber<lb ed="#P" n="76" break="no"/>trand. con. 392 nu. 5. nihil opponitur. parte prima. Istud 
      <lb ed="#P" n="77"/>late firmatur apud Alex. con. lv. nu. xxvi. prospectus. vol. 
      <lb ed="#P" n="78"/>iiii. et adiicitur in simili quod statur dicto glo. dicentis hanc 
      <lb ed="#P" n="79"/>legem non esse in vsu: vt dicit glo. in l. Rem non nouam. C. 
      <lb ed="#P" n="80"/>de iudi. et in l. si locus quemadmo. seruit. amit. ff. cum aliis 
      <!--cod-gh333a-0219.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="81"/>Et hoc donec probetur contrarium: quia secundum 
      philo<lb ed="#P" n="82" break="no"/>Cuicunque perito in arte sua credendum est l. i. ff. de 
      ven<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tre inspi. c. fraternitatis. supra de frigi. c. proposuisti. 
      supra<lb ed="#P" n="84" break="no"/>de probatio¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e252">
                  <lb ed="#P" n="85"/>¶ Tene tamen quod non credatur doctori hoc casu per ratio 
      <lb ed="#P" n="86"/>nes Decii. con. 472 col. iii. testator. Quem vide con. 5. 46 
      <lb ed="#P" n="87"/>nu. ix. queritur. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e261">
                  <lb ed="#P" n="88"/>¶ Inductum. in statutis dicitur receptum: quia si non 
      <lb ed="#P" n="89"/>reperiatur statutum non ligat. not. apud Alex. con. cxxiii. 
      <lb ed="#P" n="90"/>nu. 24. quod exorditur scripsit ecclis. vol. iiii. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e270">
                  <lb ed="#P" n="91"/>¶ Item. quod hec dictio est inducens repetitionem 
      preceden<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tis qualitatis. Bartho. per tex. ibi. in l. in repetendis. 
      <lb ed="#P" n="93"/>de lega. iii.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e279">
      ¶ Bal. in l. si fortidianum. C. de lega. dicit quod 
      <lb ed="#P" n="94"/>est disiunctiua non aduersatiua: quod est idem. Et dic 
      qua<lb ed="#P" n="95" break="no"/>quotiens per dictionem Item / adiicitur oratio 
      imperfe<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cta ratione verbi / vel ex parte suppositi / vel appositi 
      semi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>inducitur repetitio praecedentis qualitatis: vt sequens 
      ora<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tio suppleatur ex precedenti. argu. l. eiusdem. §. ii. ff. ad leg 
      <lb ed="#P" n="99"/>iul. de sicca. et l. iii. §. i. ff. ad leg. iul. de vi. public. Pro quo 
      vi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>de. ypol. de mar. con. lxxv. nu. vi. cum sequen. vide etiam 
      De<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cium. col. 423. negari non potest: vbi etiam dicit quod est 
      re<lb ed="#P" n="102" break="no"/>petitiua. no. in l. Item in potestate. vbi bar. ff. de his qui sunt 
      <lb ed="#P" n="103"/>sui vel alie. iur. et l. i. §. primo. ff. de publicia. Et subdit etiam 
      <lb ed="#P" n="104"/>quod denotat diuersitatem vt in simili habetur insti. de rerum 
      <lb ed="#P" n="105"/>diuisio. in. §. Item ea que. vbi glo. et facit tex. in l. apud 
      la<lb ed="#P" n="106" break="no"/>beonem. ff. de iniur. Et alex. con. clviii. col. ii. abunde quidem 
      <lb ed="#P" n="107"/>vol. vi. vbi dicit quod de hac dictione item iudicatur idem 
      <lb ed="#P" n="108"/>quod de copula¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e315">
                  <lb ed="#P" n="109"/>¶ Quod autem. supra diximus hanc dictionem Item induc 
      <lb ed="#P" n="110"/>re repetitionem qualitatum prrecedentium vel 
      conditio<lb ed="#P" n="111" break="no"/>num ad sequentia illud est verum si repetitio congruere 
      pe<lb ed="#P" n="112" break="no"/>test: alias secus per l. cum pater. §. cum imperfecto. de 
      le<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ga. ii. not. idem Alex. con. cxix. nu. viii. Super primo 
      dubia<lb ed="#P" n="114" break="no"/>vol. vii. facit in simili quod diximus: quod contrariorum 
      ea<lb ed="#P" n="115" break="no"/>deni est disciplina seu natura l. et si contra.. ff. de vulga. et l. 
      <lb ed="#P" n="116"/>fi. de leg. iii. Quodque vnum et idem est statutum. Bal. in. c. 
      <lb ed="#P" n="117"/>cum venissent. in vlti. col. supra de iudiciis vt non solum 
      contra<lb ed="#P" n="118" break="no"/>riorum est eadem disciplina sed etiam eadem est potenti 
      <lb ed="#P" n="119"/>Bal. in l. ab emptione per illum tex. ff de pac. Iason in 
      con<lb ed="#P" n="120" break="no"/>i. col. ii. vol. iii. dic. quod illud verum est: quando est eadem ratio 
      con<lb ed="#P" n="121" break="no"/>trariorum: alias secus l. si negocia et l. si quis negocia. ff. 
      <lb ed="#P" n="122"/>de nego. gest. cum aliis not. per. Alex. con. cxi. nu. xiii. vol. 
      <lb ed="#P" n="123"/>vii. firmat Iason. in con. cxxxvi. col. vii. presupponitur in 
      fa<lb ed="#P" n="124" break="no"/>cto. vol. iiii. vide pro intento. domi. con. lxii. et pro distinctione 
      prae<lb ed="#P" n="125" break="no"/>dicta Alex. in con. cxvii. col. ii. visis supra. vol. i. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e354">
                  <lb ed="#P" n="126"/>¶ Usu. secundum Anto. et Imol. in. c cum consuetudinis. supra 
      <lb ed="#P" n="127"/>hoc ti. dic quod vsus et consuetudo differunt: vt causa et 
      cau<lb ed="#P" n="128" break="no"/>satum. refert Corneus. com. 89 in fine visis actis. vol. i. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e363">
                  <lb ed="#P" n="129"/>¶ Et de vsu et obseruantia vide Alex. con. viii. col. ii. vol. 
      <lb ed="#P" n="130"/>vi: et de non vsu legis et consuetudinis eundem Alexan. con. 
      <lb ed="#P" n="131"/>cxxxvi. in causa. vol. ii. premissis adde que tradit Iason in 
      <lb ed="#P" n="132"/>con. cxxii. col. pe. viso processu. vol. iiii. quod per contrariam 
      <lb ed="#P" n="133"/>consuetudinem derogatur statuto. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e376">
                  <lb ed="#P" n="134"/>¶ Diuturnis actibus. vt probetur consuetudo requiritur 
      <lb ed="#P" n="135"/>quod testes deponant de actuum frequentia et de temporis 
      <lb ed="#P" n="136"/>diuturnitate: et tales actus factos fuisse. ita et taliter quod 
      ap<lb ed="#P" n="137" break="no"/>pareat interuenisse tacitum consensum populi vel maioris 
      <lb ed="#P" n="138"/>partis vt magistraliter tradit. Cy. in l. ii. versi sed quero quio 
      <lb ed="#P" n="139"/>deponant testes. C. quae sit longa consuetudo. Decius 
      con<lb ed="#P" n="140" break="no"/>cccclxxxiii. col. fi. pro resolutione / et late. con. 538. nu. sua. et se 
      <lb ed="#P" n="141"/>quen. viso puncto. Bal. in l. de quibus. versi. postremo quea 
      <lb ed="#P" n="142"/>liter consuetudo probetur ff. de legibus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e398">
                  <lb ed="#P" n="143"/>¶ Istud prosequitur Alexa. con. cxxxvi. nu. xvii. in causa: 
      <lb ed="#P" n="144"/>lite. vol. ii. dum dicit quod testes debent deponere de vsu 
      con<lb ed="#P" n="145" break="no"/>suetudinis / et declarare vsus frequentiam: temporis diutur 
      <lb ed="#P" n="146"/>nitatem: et tales vsus fuisse vsitatos publice presentibus 
      <lb ed="#P" n="147"/>et scientibus multis et infinitis personis / adeo quod 
      comprehend<lb ed="#P" n="148" break="no"/>tur intercessisse consensum maioris partis populi¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e414">
                  <lb ed="#P" n="149"/>¶ Uide que late citat Areti in. §. ex non scripto. Nu. 91. inst. 
      <lb ed="#P" n="150"/>de iure. na. gen. et ciuili: quod volens probare consuetudinem 
      <lb ed="#P" n="151"/>debet offerre se probaturum tria videlicet vsum populi 
      fre<lb ed="#P" n="152" break="no"/>quentiam / cum diuturnitate illius actus vsus. Nam ex his 
      <lb ed="#P" n="153"/>tribus resultat consensus: qui est causa meditate 
      consuetu<lb ed="#P" n="154" break="no"/>dinis. Ponit enim practicam quia dicent testes: quod viderunt 
      <lb ed="#P" n="155"/>vti in hac ciuitate quod primogenitus totam hereditatem 
      ha<lb ed="#P" n="156" break="no"/>buit: et quod viderunt semel iudicari presentibus centum 
      ho<lb ed="#P" n="157" break="no"/>minibus. Item quod viderunt alia vice iudicari presentibus 
      <lb ed="#P" n="158"/>ducentum hominibus. Nam tunc iudex videbit si isti tre 
      <lb ed="#P" n="159"/>centum homines / faciunt maiorem partem populi: deinde 
      <lb ed="#P" n="160"/>queret iudex a testibus. quantum tempus est quod viderunt 
      pro<lb ed="#P" n="161" break="no"/>dicta. Et si deponant de decennio: tunc probata erit con¬ 
      <!--cod-gh333a-0220.xml-->
      <pb ed="#P" n="48-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>suetudo: quia probata sunt tria expedientia ad 
      consue<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tudinem. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e457">
                  <lb ed="#P" n="3"/>¶ Sint igitur testes concordes / non singulares / videlicet 
      <lb ed="#P" n="4"/>quod ipsi concordent in tempore et identitate actus: alias 
      es<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sent singulares secundum Alex. vbi. supra et cy. in. d. l. ii. colum. 
      <lb ed="#P" n="6"/>antepe. Bal. in l. prima. C. de testa. Io. de Imol. in l. 
      inter<lb ed="#P" n="7" break="no"/>pares. ff de re iudic. Et sic non probarent: firmat corneus. 
      <lb ed="#P" n="8"/>con. 89. col. fi visis actis. vol. primo. doc. in. c. fi. supra. isto ti. non 
      <lb ed="#P" n="9"/>immerito videtur difficilis probationis quod testatur 
      ful<lb ed="#P" n="10" break="no"/>go. con. vi. in fine quod exorditur quidam amphitheota. 
      De<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cius con. cclxxv. sub nu. x. in causa que lucie. et latius. con. 
      <lb ed="#P" n="12"/>ccccii. col. pe. et fi. in causa illustrissimi: quem vide in consi. 
      <lb ed="#P" n="13"/>ccccxx. in fine queritur vbi dicit: quod aleganti consuetudi. 
      <lb ed="#P" n="14"/>nem incumbit onus probandi. glo. in l. prescriptione. C. 
      <lb ed="#P" n="15"/>si contra ius vel vtili. publicam. not. Bar. in l. de quibus in 
      <lb ed="#P" n="16"/>fi. ff. de leg. et in l. omnes populi. in fi. ff. de iusti. et iur. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e490">
                  <lb ed="#P" n="17"/>¶ Et ideo subdit ibi idem Decius id quod supra citauimus 
      <lb ed="#P" n="18"/>quod doctori alleganti consuetudinem non conuenit 
      creden<lb ed="#P" n="19" break="no"/>dum: quod ibi late firmat. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e499">
                  <lb ed="#P" n="20"/>¶ Attende preterea ad vnum de quo meminit maria. So 
      <lb ed="#P" n="21"/>zi. con. vii. ante finem nunc quesitorum quod per vnicum actum 
      <lb ed="#P" n="22"/>contrarium consuetudini ante perfectam seu completam / 
      <lb ed="#P" n="23"/>vel prescriptam consuetudinem interrumpitur consuetudo 
      <lb ed="#P" n="24"/>Ita quod necessarium est de nouoincipere prescribere 
      consue<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tudinem: et hoc expresse tenet Panor. in. c. fi. in versi. sed 
      <lb ed="#P" n="26"/>quero circa istam partem. supra. isto titu. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e517">
                  <lb ed="#P" n="27"/>¶ Quod autem diximus de. x. annis ad inducendum 
      pre<lb ed="#P" n="28" break="no"/>scriptionem: intellige si est preter ius: quia si contra ius 
      <lb ed="#P" n="29"/>commune requiritur tempus imemoriale dictum est 
      sin<lb ed="#P" n="30" break="no"/>gul. archi. in. c. generali infra de elect. Roma. singul. ci. ques 
      <lb ed="#P" n="31"/>ro secundo. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e530">
                  <lb ed="#P" n="32"/>¶ Item quod etiam diximus quod fuerit iudicatum. Ista fuit 
      opi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>nio glo. in. d. l. de quibus et in. §. ex non scripto. Insti. de iur. 
      <lb ed="#P" n="34"/>na. gen. et ciuili: cuius tamen opinio communiter reprobatur. 
      <lb ed="#P" n="35"/>secundum Maria. Sozi. con. xcix. col. prima in causa 
      eximis<lb ed="#P" n="36" break="no"/>vbi dicit: quod consuetudo non differt a lege: nisi tanquam tacitum 
      <lb ed="#P" n="37"/>ab expresso. Unde sicut lex inducitur absque actu 
      iudicia<lb ed="#P" n="38" break="no"/>rio expresse: ita et consuetudo tacite. doc. in. ec. fi. hoc ti. Alex. 
      <lb ed="#P" n="39"/>con. lxv. nu. vii. quoniam omne dictum. vol. vi. quem vide. 
      <lb ed="#P" n="40"/>con. ciiii. col. fi. in causa et lite. vol. iii. vbi comprobat: quod testes in 
      <lb ed="#P" n="41"/>ducti ad probandum consuetudinem non sint singulares. 
      <lb ed="#P" n="42"/>circa actus consuetos. Idem con. xlv. visis attestationibus 
      <lb ed="#P" n="43"/>vol. ii. et con. 196 col. iii. viso testamento. eo. vol. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e559">
                  <lb ed="#P" n="44"/>¶ Uniuersalis. consuetudo vniuersalis alia probatione non 
      <lb ed="#P" n="45"/>indiget: sed satis est quod allegetur. Et ideo iudex supplet in 
      <lb ed="#P" n="46"/>tali consuetudine. Bal. in l. filiusfa. §. veterani. in vlti. no. ff. 
      <lb ed="#P" n="47"/>de procura. Idem Bald. in l. Iubemus. C. de iudiciis. et 
      <lb ed="#P" n="48"/>in l. si fugitiui. col. prima. C. de seruis fugi. refert decius. 
      <lb ed="#P" n="49"/>con. cxlviii. nu. iiii. Reuerende pater. et con. 447. in fine in 
      <lb ed="#P" n="50"/>donatione facta. et con. ccccxlix. nu. xxiiii. visis. idem dic de 
      <lb ed="#P" n="51"/>generali. Decius con. cccclxxxiii. nu. xx. pro resolutione 
      al<lb ed="#P" n="52" break="no"/>legat Bal. in l. si fugitiui. col. i. C. de seruis fugi. idem 
      De<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cius con. 516. nu. xviii. quoniam: vbi idem dicit de notoria 
      con<lb ed="#P" n="54" break="no"/>suetudine. et con. 540 nu. xii. queritur. et con. 586. colum i in 
      <lb ed="#P" n="55"/>causa que mantue. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e589">
                  <lb ed="#P" n="56"/>¶ Firmatoria. consuetudo et lex sunt indiuidua: quia 
      pro<lb ed="#P" n="57" break="no"/>parte acceptari pro se: et pro parte non minime potest: quod 
      <lb ed="#P" n="58"/>verum: nisi ex dispositione legis esset in parte 
      derogati<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ua: vt est tex. singularis. in l. i. § his tantummodo ibi ea 
      in<lb ed="#P" n="60" break="no"/>efficax quantum in eam partem remaneat. C. de latina 
      li<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ber. tol. Ex quo tex. bal. ibi. colligit: quod lex vel scriptura 
      pro<lb ed="#P" n="62" break="no"/>parte valet: et pro parte non: quando hoc exprimitur 
      a<lb ed="#P" n="63" break="no"/>lege. Ude Barb. con. xxxiiii. col. pe. Illud in medium. vol. 
      <lb ed="#P" n="64"/>iiii.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e611">
      ¶ De confessione autem an possit pro parte 
      accepta<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ri: et pro parte reiici vide Sozi. con. ccviii. colum i visis 
      <lb ed="#P" n="66"/>actis. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e618">
                  <lb ed="#P" n="67"/>¶ Rationabilem. que in dubio talis presumitur et ex 
      cau<lb ed="#P" n="68" break="no"/>sa introducta: licet si contra ius commune. Areti. con. xxiii. 
      <lb ed="#P" n="69"/>col. iiii. in presenti: Idem dic in simili in contractu. vt in du 
      <lb ed="#P" n="70"/>bio censeatur licitus et non vsurarius. Bal. in l. rogasti. § 
      si<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tibi. in fi. ff. si cer. peta. et l. si ea pactione. cum glo. C. de vsur. 
      <lb ed="#P" n="72"/>quia omnes contractus presumuntur celebrati bona fide et 
      <lb ed="#P" n="73"/>sine fraude vsurarum. Bal. in rub. supra de offi. iudi. not. Ia. 
      <lb ed="#P" n="74"/>in con. cliii. col. vi. presupponitur. vol. iiii. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e638">
                  <lb ed="#P" n="75"/>¶ Remoba est. siue inducat mortale: siue veniale peccatum 
      <lb ed="#P" n="76"/>aut alias eius exitus in detrimentum anime tendat. Ioan. 
      <lb ed="#P" n="77"/>de imol. in repeti. c. fi. col. ii. supra de prescriptio. Pro hoc vide 
      <lb ed="#P" n="78"/>Paul. de castro. con. ccclxiii. circa primum / parte prima: et 
      <lb ed="#P" n="79"/>ibi ponit requisita ad laudabilem et piam consuetudinem et 
      <lb ed="#P" n="80"/>con. cccci. nu. iiii. viso processu. in prima parte. et Maria. 
      So<lb ed="#P" n="81" break="no"/>zi. col. vii. col. pe. nunc quesitorum. 
      <!--cod-gh333a-0220.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e660">
                  <lb ed="#P" n="82"/>¶ Contra legem diuinam. dicitur contra legem diuinam 
      <lb ed="#P" n="83"/>seu contra ius diuinum quando id reperitur in sacra 
      pagi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>na. glo. quam ibi sequuntur doc. in. c. cum diuersis. in 
      ver<lb ed="#P" n="85" break="no"/>bo videlicet infra de preuileg. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e671">
                  <lb ed="#P" n="86"/>¶ In proposito Io. mo. dic quod quando ex aliquo 
      statu<lb ed="#P" n="87" break="no"/>to vt puta episcopi quod dicitur iniquum / resultat quod 
      il<lb ed="#P" n="88" break="no"/>lius non obseruantia afferret et ex eo sequeretur scandalum 
      <lb ed="#P" n="89"/>maius et minus resultaret malum tale foret seruandum: 
      te<lb ed="#P" n="90" break="no"/>statur Prepo. Alex. in. c. de his. el. i. pe. col. 50. di. Idem de 
      <lb ed="#P" n="91"/>lege iniqua tradit Feli. in. c. nihil. iii. col. supra de prescrip. 
      di<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cens legem iniquam esse seruandam propter scandalum 
      eui<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tandum: dum modo non sit iniqua per contrarietatem 
      ad<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ius diuinum: quia tunc nullomodo esset seruanda 
      propter<lb ed="#P" n="95" break="no"/>scandalum. ita citat henri. de botis. in trac. de synodo episcopi. 
      <lb ed="#P" n="96"/>in. iii. parte arti. ii. nu. ci. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e698">
                  <lb ed="#P" n="97"/>¶ Et attende ad istam inualiditatem: quia in ea non 
      pro<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cedit doctrina. glo. in. c. fi. supra hoc ti. quam communiter doc. 
      <lb ed="#P" n="99"/>sequuntur glo. c. sane. supra de tempo. ordi. videlicet quod licet 
      <lb ed="#P" n="100"/>consuetudo sit inualida excusat tamen a pena. Sozi. con. 
      <lb ed="#P" n="101"/>ccix. col. fi. licet nulla: quod comprobo in sequenti apostilla. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e711">
                  <lb ed="#P" n="102"/>¶ Uide pro premissis membris que tradit Alex. in con. cvii. 
      pro<lb ed="#P" n="103" break="no"/>inuestigatione. vol. ii. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e718">
                  <lb ed="#P" n="104"/>¶ Non tenet. Idem est dicendum de his que superior 
      sibi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>reseruauit in signum superioris dominii seu vniuersalis / si 
      <lb ed="#P" n="106"/>cut est pallium. c. contra moren. c. di. c. cum nobis. supra de praescrip. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e727">
                  <lb ed="#P" n="107"/>¶ Et ratio: quia in consuetudine inducenda populus 
      de<lb ed="#P" n="108" break="no"/>clarat suam voluntatem ex ipsis factis l. de quibus. ff. de 
      <lb ed="#P" n="109"/>legib. Sed populus in factis superioris nihil habet 
      decla<lb ed="#P" n="110" break="no"/>rare vbi inest necessitas obsequendi: non auctoritas 
      impe<lb ed="#P" n="111" break="no"/>randi. c. ecclesia. supra de consti. not. Guil. in. c. vnico de cleri. 
      <lb ed="#P" n="112"/>egro. hoc lib. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e743">
                  <lb ed="#P" n="113"/>¶ Ex quo infero: quod non potest introduci consuetudo / quod 
      pa<lb ed="#P" n="114" break="no"/>pa non conferat solus beneficia vacantia in curia quia ide 
      <lb ed="#P" n="115"/>specialiter sibi reseruauit in signum vniuersalis dominisi 
      <lb ed="#P" n="116"/>c. ii. de praeben. hoc lib. facit quod not. Alex. in con. cvi. nu. v. 
      <lb ed="#P" n="117"/>perspectis. vol. ii. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e756">
                  <lb ed="#P" n="118"/>¶ Obligatur. quando consuetudo a pena excuset. vide 
      <lb ed="#P" n="119"/>Alex. con. viii. in fine. Et aduerte. volu. vi. et con. ccxxxiii. 
      <lb ed="#P" n="120"/>nu. xiiii. eo. vol. ii. et consilio. ccxl. nu. vii. perspectis et 
      ponde<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ratis. eo. vol. vi. et co. cxxxii. nu. iii. visa facti. vol. i. Et petrum 
      <lb ed="#P" n="122"/>de Ancha. con. li. consuetudo que habet. et con. cclxxxiii. 
      <lb ed="#P" n="123"/>iure stricto. Alex. in con. cvii. pro inuestigatione. vol. ii. et co. 
      <lb ed="#P" n="124"/>lxxii. nu. vi. visis et oportune. eo vol. ii. vbi idem ait de stilo. 
      <lb ed="#P" n="125"/>vt excuset a pena delicti. sicut de consuetudine dicitur: 
      fa<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cit regula de qua ipse alex. meminit in con. ccxii. nu. v. 
      vi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>sis vol. ii. quod omnis colorata causa etiam non legitima 
      excu<lb ed="#P" n="128" break="no"/>sat a dolo. l. igitur. §. potest. ff. de liber. causa l. i. et in fine cum 
      <lb ed="#P" n="129"/>glo. ff. de abigeis l. plagii. cum glo. C. ad leg. fa. de plag. 
      <lb ed="#P" n="130"/>Pro his faciunt quae tradit Iason in con. cliii. col. v. presuppo. 
      <lb ed="#P" n="131"/>nitur vol. iiii. quod si quis facit aliquem actum qui estimatur. 
      <lb ed="#P" n="132"/>communiter licitus contrarium tamen est in veritate quia 
      sa<lb ed="#P" n="133" break="no"/>pit vsurariam prauitatem quod ex hoc non dicitur vsurarius. 
      <lb ed="#P" n="134"/>per tex in l. si quis sit fugitiuus. §. apud Labeonem ibi et 
      <lb ed="#P" n="135"/>Bar. ff. de edil. edic. quod ibi latius extendit: quem 
      vi<lb ed="#P" n="136" break="no"/>ue deas. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e801">
                  <lb ed="#P" n="137"/>¶ Prescripta. non intelligas de consuetudine 
      interpre<lb ed="#P" n="138" break="no"/>tatiua quia non requiritur quod talis sit prescripta. Ita 
      te<lb ed="#P" n="139" break="no"/>net Alex. de Imol. con. cvii. nu. xxi. vol. ii. Areti. con. xi. col. 
      <lb ed="#P" n="140"/>penul. procedendum est. Decius. con. clvi. col. fi. statutum. 
      <lb ed="#P" n="141"/>cathedralis ecclesie. et con. ccccxl. nu. xiii. praesnus. Maria. So. 
      <lb ed="#P" n="142"/>zi. con. cxi. col. fi. abunde allegant Antho. de butrio in. c. fi. 
      <lb ed="#P" n="143"/>versi. Ex his / dicit Nicol. de matha. supra eo. ti. ita tenere. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e819">
                  <lb ed="#P" n="144"/>¶ Hec enim consuetudo interpretatiua seu declaratiua 
      ha<lb ed="#P" n="145" break="no"/>bet vim obseruantie / que non requirit tempus sed 
      suffi<lb ed="#P" n="146" break="no"/>cit quod aliquibus actibus / arbitrio iudicis sit obseruatum. 
      <lb ed="#P" n="147"/>Alex. de Imol. con. xxxvi. col. fi viso themate vol. ii. Istud 
      <lb ed="#P" n="148"/>post Antho. de butrio vbi. supra exemplificat Rochus de curi 
      <lb ed="#P" n="149"/>te in repeti. rubrica huius tituli. supra. in versi. quarto quero. col. 
      <lb ed="#P" n="150"/>prima in lege que dicit ferias messium et vindemiarum esse 
      <lb ed="#P" n="151"/>obseruandas: quia non determinando tempus stabitur 
      ob<lb ed="#P" n="152" break="no"/>seruantie curie l. presides. ff de feriis. Item 
      exemplifi<lb ed="#P" n="153" break="no"/>cat in leg. dicente cautionem esse prestandam. que non 
      de<lb ed="#P" n="154" break="no"/>terminat vsque ad quem diem: tuncenim stabitur 
      obseruan<lb ed="#P" n="155" break="no"/>tie l. finita in prin. ff de damno infec. Et hec obseruantia non 
      <lb ed="#P" n="156"/>prescripta habet locum / solum in his que sunt preter ius: 
      <lb ed="#P" n="157"/>secus si contra ius quia in tali requiritur prescriptio. 
      Ra<lb ed="#P" n="158" break="no"/>tio ponitur per Alex. in d. con. xxxvi. dum dicit. Stilus vnius. 
      <lb ed="#P" n="159"/>curie vel iudicis non potest operari et inducere 
      derogatio<lb ed="#P" n="160" break="no"/>nem legis contra ius commune: sed solum potest inducere 
      <lb ed="#P" n="161"/>declarationem eius quod esset arbitrio iudicis concessum. 
      <lb ed="#P" n="162"/>facit quia ipsi magistratus non possunt per stilum indu¬ 
      <!--cod-gh333a-0221.xml-->
      <pb ed="#P" n="48-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>cere aliquid contra ius commune: nec potestatem 
      derogan<lb ed="#P" n="2" break="no"/>dt legi / seu condendi statutum contra ius commune l. 
      for<lb ed="#P" n="3" break="no"/>mam. C. de officio praefr. vrb. no. in. c. fi. de hereti. hoc liro Alex. 
      <lb ed="#P" n="4"/>vbi supra. proxi. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e878">
                  <lb ed="#P" n="5"/>¶ Et si debeat probari ipsa consuetudo interpretatiua 
      vi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>de siluam nup. charta mihi. ccxiii. col. i. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e885">
                  <lb ed="#P" n="7"/>¶ Et vlterius dic quando loquimur de prescriptione sim 
      <lb ed="#P" n="8"/>pliciter debet intelligi de prescripta. tex. est et ibi. glosa 
      an<lb ed="#P" n="9" break="no"/>plissima vt videre licet in hoc puncto. in tit. de causis in 
      <lb ed="#P" n="10"/>§ statuit inverbo praescripta in pragma. tex. no. in. c. cuma na. supra 
      <lb ed="#P" n="11"/>de elec. quem allegat Bal. in l. binos. C. de aduoca. 
      diuer<lb ed="#P" n="12" break="no"/>iudi. et. in. c. i. in prin. de cogni. feudi. Alex. in con. cxxxvi 
      <lb ed="#P" n="13"/>nu. xvi. in causa et lite vertente. vol. ii. et con. 68 et viso vo. 
      <lb ed="#P" n="14"/>po. Decius. con. 82. nu. xxvi. pro resolutione. pone 
      instan<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tiam in consuetudine que quasi in omnibus ecclesiis 
      re<lb ed="#P" n="16" break="no"/>gni francie. viget quod dignitas non potest nec debet 
      con<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ferri nisi canonico illius ecclesie quia hec est prescripta 
      <lb ed="#P" n="18"/>credamus glo. pragma. in ti. de. col. in. § item censuit in 
      ver<lb ed="#P" n="19" break="no"/>bo requireret. meminit Bertrandi. con. ii. col. iiii. in. iii. 
      par<lb ed="#P" n="20" break="no"/>te prepositus. in. c. nullus. lxi. di. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e918">
                  <lb ed="#P" n="21"/>¶ Peruenitur ad illud. Idem Io. mo. supra. in. c. primo de res. 
      <lb ed="#P" n="22"/>tex. in. c. ex tenore. et. c. constitutus. supra de conces. preben. quod 
      <lb ed="#P" n="23"/>etiam in penalibus videtur habere locum per ea que 
      vo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>lunt glo. panor. alii. et in. c. i. supra de postul. prela. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e929">
                  <lb ed="#P" n="25"/>¶ In contrarium tamen reperio. glo. in verbo 
      contraher<lb ed="#P" n="26" break="no"/>in cle. vna de consang. et affini. approbatam. ibi per Car. et 
      <lb ed="#P" n="27"/>Pet. Ancha. et communiter scriben. vbi pena imposita 
      co<lb ed="#P" n="28" break="no"/>trahenti matrimonium non censetur imposita contrahent 
      <lb ed="#P" n="29"/>sponsalia per que peruenitur ad matrimonium. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e943">
                  <lb ed="#P" n="30"/>¶ Firmo preterea per ea que nota. decidit Alex. con. cxciit. 
      <lb ed="#P" n="31"/>consideratis verbis instrumenti. vol. ii. quod prohibitus s 
      <lb ed="#P" n="32"/>cere molendinum sub pena non incidit in statutum faciendo 
      <lb ed="#P" n="33"/>aqueductum. Nec obstat regula l. oratio: quia vt dixi non 
      <lb ed="#P" n="34"/>habet locum quo ad penam secundum. d. glo. contrahere 
      <lb ed="#P" n="35"/>Iason. in. l. ii. ff. de iurisdi. omnium iudic. et latius per 
      eun<lb ed="#P" n="36" break="no"/>dem in repeti l. quominus. in. ix. no. ff de flu. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e961">
                  <lb ed="#P" n="37"/>¶ Et dato quod procederet in penalibus prout etiam 
      prede<lb ed="#P" n="38" break="no"/>xi: illud verum esset / vbi eadem ratio militaret in eo per 
      <lb ed="#P" n="39"/>quod peruenitur ad illud videlicet prohibitum: alias 
      se<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cus l. i. C. si rector prouincie. vbi Cy. Bal. Petrus. Ray. et 
      <lb ed="#P" n="41"/>Saly. ita declarat hanc regulam Alex. in d. con. col. fi 
      a<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ducens simile argumentum de toto ad partem quod non 
      <lb ed="#P" n="43"/>tenet vbi non concurrit eadem ratio in parte que est in 
      te<lb ed="#P" n="44" break="no"/>to l. sed si lege. §. a deo. ff. de petitio. hered. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e981">
                  <lb ed="#P" n="45"/>¶ Specialibus rectoribus. qui in fauorabilibus sub 
      appel<lb ed="#P" n="46" break="no"/>latione patris comprehenduntur / tenuit glo. in verbo 
      pa<lb ed="#P" n="47" break="no"/>rentem. in. § sed et quatuor genera de peni. di. prima. et in. c. pra. 
      <lb ed="#P" n="48"/>tatium. xxx. q. iii. faciunt nota. in. c. infames. vi. q. i. et in l. pa. 
      <lb ed="#P" n="49"/>rentes. et in l. iii. ff. de in ius voc. etin l. fi. eo. no. in. c. supra de 
      <lb ed="#P" n="50"/>cog. spirituali. et. c. fi infra eo. ti. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e997">
                  <lb ed="#P" n="51"/>¶ Ad apostolicam. de qua consuetudine vide per Decit 
      <lb ed="#P" n="52"/>con. ccxv. in. ii. dubio in causa vertente: et late per Petrum 
      de<lb ed="#P" n="53" break="no"/>Ancha. con. 48. qui talia asserunt. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1006">
                  <lb ed="#P" n="54"/>¶ Et quia in iure nostro diximus consuetudinem 
      maxi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>mam vim et efficatiam habere quamobrem ad aliqua 
      specia<lb ed="#P" n="56" break="no"/>liter descendo. Primo habeo quod ea que sunt quesibilia per 
      <lb ed="#P" n="57"/>priuilegium possunt queri et induci per consuetudinem In 
      <lb ed="#P" n="58"/>no. in. c. nouit. supra de iudi. refert et sequitur Maria. Sozi. con. 
      <lb ed="#P" n="59"/>lxvii. col. vii. visis: vbi subdit etiam si solus princeps 
      pos<lb ed="#P" n="60" break="no"/>sit concedere l. fi. C. no. vecti. no. in. c. super quibusdam. supra 
      <lb ed="#P" n="61"/>deverbo. significa¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1026">
                  <lb ed="#P" n="62"/>¶ Et inducitur et tollitur consuetudo per simile tempus 
      <lb ed="#P" n="63"/>quia secundum Areti. in con. xxiii. col. iiii. in presenti / tan 
      <lb ed="#P" n="64"/>tum temporis requiritur et sufficit ad tollendam 
      consueti<lb ed="#P" n="65" break="no"/>dinem inductam et contrariam inducendam quantum in ipsa 
      con<lb ed="#P" n="66" break="no"/>suetudine inducenda requiritur. Inno. in. c. accedentibus 
      <lb ed="#P" n="67"/>supra de priuileg. Domi. in. c. ii. i1na. hoc te¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1043">
                  <lb ed="#P" n="68"/>¶ Item cousuetudo scripture inualide et non probant. 
      <lb ed="#P" n="69"/>potest validitatem et vim probationis tribuere / vt in. c. cum 
      <lb ed="#P" n="70"/>dilectus. vbi scriben. supra. isto titu. et Io. and. in. c. i. eo. ti. Bal. 
      <lb ed="#P" n="71"/>in. c. primo. supra de fide instrumen. sequitur Sozi. con. cclxxvii. 
      <lb ed="#P" n="72"/>col. iii. visis publico. Et latius Alex. con. clxx. visis 
      statu<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tis. vol. vii. vbi idem dicit de scriptura valida: vt possit 
      fa<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cere inualidam: maxime quando validitas non procedit 
      <lb ed="#P" n="75"/>a iure diuino / sed a positiuo / per regulam quam citabo. in. c. 
      <lb ed="#P" n="76"/>primo in versi. Et quia supra diximus de testa. hoc lib 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1065">
                  <lb ed="#P" n="77"/>¶ Uide pro intento. Alex. con. clxxxvii. visa copia. vol. vii. 
      <lb ed="#P" n="78"/>et Pet. de Ancha. con. xliiii. col. ii. versi. ex quibus 
      infero<lb ed="#P" n="79" break="no"/>vbi comprobat quod libri censuarii faciunt fidem. Ad idem 
      <lb ed="#P" n="80"/>facit quod not. Steph. Bertrandi. con. primo. col. ii. part 
      <lb ed="#P" n="81"/>ii. post Oldra. con. clvii. in fine: quod exorditur vniue. 
      <!--cod-gh333a-0221.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>sis presentes litteras. quod contractus alias illicitus vel 
      su<lb ed="#P" n="83" break="no"/>spectus ab omni suspitione illiciti redditur alienus 
      ratio<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ne consuetudinis: quod etiam comprobat: idem 
      Bertran<lb ed="#P" n="85" break="no"/>di. con. cxxxii. nu. viii. Dubitatur eadem parte. ii. Alex. con. 
      <lb ed="#P" n="86"/>cxxiiii. nu. primo exordi. consideratis his vol. v. cardi. con. 
      <lb ed="#P" n="87"/>lxxii. nu. ix. titius nunc. et con. 74. in fine / dominus abbas. 
      <lb ed="#P" n="88"/>Idem cardi. co. pe. quod ratione consuetudinis litere que 
      mist<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tuntur inter mercatores / habent vim publicorum documen 
      <lb ed="#P" n="90"/>torum: in quibus locis viget maxime ipsa mercimonia: in 
      <lb ed="#P" n="91"/>tentum placet domi. in con. cxlvii. col. fi. super isto dubio¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1104">
                  <lb ed="#P" n="92"/>¶ Moderare tamen habes istud secundum ea que no. No 
      <lb ed="#P" n="93"/>apolita. deci. cccii. Aliud dubium. et do. de rota: in antiquio 
      <lb ed="#P" n="94"/>hoc. ti. deci. vii. vtrum valeat. vbi dicunt: quod non valet 
      con<lb ed="#P" n="95" break="no"/>suetudo: vt instrumento non apponatur dies et locus: quia 
      <lb ed="#P" n="96"/>ista videntur de substantia actus. vt dicitur de indicionis 
      <lb ed="#P" n="97"/>descriptione vt in auten. vt prepo. no. imper. in prin. et in. c. 
      <lb ed="#P" n="98"/>inter dilectos. supra de fide instru. Alex. in con. lxvi. col. ii. 
      vi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>so processu. vol. primo. et con. cxxiii. col. ii. discussis. eo. vol. 
      <lb ed="#P" n="100"/>Iason. in con. xcii. col. ii. vol. iii. illustris simus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1126">
                  <lb ed="#P" n="101"/>¶ Ideo remitti non potest per consuetudinem que dicit 
      <lb ed="#P" n="102"/>tur populi tacitus consensus: quia in hoc substantiali non 
      <lb ed="#P" n="103"/>iuuat expressus consensus: arg. eorum que not. Alex. con. 
      <lb ed="#P" n="104"/>clxvi. in prin. viso puncto vol. ii. Ideo si non iuuet expressus 
      <lb ed="#P" n="105"/>multominus inuabit tacitus l. cum quid. ff. si cer. peta. 
      dico<lb ed="#P" n="106" break="no"/>in. c. nullus de elec. infra. et in. c. constitutionem: de regu. Et 
      <lb ed="#P" n="107"/>ex his habeo intentum prolapo. allege. lii. letatus: vbi 
      di<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cit: quod consuetudo fragilis est etincerta / nunc alba / nunc 
      nigra<lb ed="#P" n="109" break="no"/>et frequentius variatur. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1148">
                  <lb ed="#P" n="110"/>¶ Et pro eodem intento vide que dicimus in. c. Romana. 
      <lb ed="#P" n="111"/>in verbo quod vni: quibus adde que tradit Alex. in con. 
      <lb ed="#P" n="112"/>clxxix. circa finem visa scriptura. vol. ii. et. con. liii. nume. ii 
      <lb ed="#P" n="113"/>in causa. vol. i 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1159">
                  <lb ed="#P" n="114"/>¶ Item consuetudo ligat minores quando respicit 
      ac<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tum: cuius sunt capaces minores sicut maiores. vt in 
      ma<lb ed="#P" n="116" break="no"/>trimonio. c. fi. de iudi. hoc lib. not. in l. ait pretor. in prin. 
      <lb ed="#P" n="117"/>ff. de minor. et tunc consuetudo comprehendit minores / alias 
      se<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cus ar l. vt gradati. § sed si lege. ff. de muer. et hono. Alex. 
      <lb ed="#P" n="119"/>con. 62 nume. xviii. in causa et lite vertente inter christo 
      <lb ed="#P" n="120"/>phorum. volu. vi. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1178">
                  <lb ed="#P" n="121"/>¶ Item habemus attendere quod aliquando consuetudo 
      con<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cernit siue respicit solennitatem actus / vt pote quod 
      intestam<lb ed="#P" n="123" break="no"/>to sufficiant duo testes: et tunc actus extendit vim suam 
      <lb ed="#P" n="124"/>vbique. Quandoque respicit non solennitatem / sed effectum 
      <lb ed="#P" n="125"/>qui ex ca resultat: et tunc locus bonorum debet attendi Bal. 
      <lb ed="#P" n="126"/>in l. si non speciali. C. de testa. Quandoque concernit 
      perso<lb ed="#P" n="127" break="no"/>nam / vt quod primogenitus succedat. et hec non extenditur 
      a<lb ed="#P" n="128" break="no"/>bona alibi sita. Quandoque concernit principaliter bona. 
      <lb ed="#P" n="129"/>vt quod omnia bona sint communia inter virum et vxorem: et 
      <lb ed="#P" n="130"/>hoc casu consuetudo non viget in bonis sitis in locis 
      con<lb ed="#P" n="131" break="no"/>suetudini non ascriptis: vt late tradit Petrus de Ancha. 
      <lb ed="#P" n="132"/>con. clxiiii. visis diligenter / et ante eum Guil. de cuneo. Bar. 
      <lb ed="#P" n="133"/>et alii in l. cunctos. C. de summa trini. et fide catho. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1209">
                  <lb ed="#P" n="134"/>¶ Sienim reperiantur diuerse consuetudines 
      contra<lb ed="#P" n="135" break="no"/>rie in eodem loco attende ad ea quae not. Alex. de Imola. com. v. 
      <lb ed="#P" n="136"/>si veira sunt. vol. v. et neapol. deci. cclxxx. in fine quomododam Ioannes. 
      <lb ed="#P" n="137"/>vbi dicunt quod tunc statur illi que est iuri communi 
      confor<lb ed="#P" n="138" break="no"/>mis. Bal. in l. non solum. ff. de iure dot. et Bar. in l. ii. in 
      fi<lb ed="#P" n="139" break="no"/>prin. ff. solu. matri. Item verba contrahentium et instrumen 
      <lb ed="#P" n="140"/>torum super inde confectorum simpliciter prolata de 
      <lb ed="#P" n="141"/>bent intelligi et intepretari in dispositionem statuti: et 
      con<lb ed="#P" n="142" break="no"/>suetudinis patrie. firmat Iason. con. cxxxvii. col. ii. in 
      cau<lb ed="#P" n="143" break="no"/>sa. vol. iii 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1233">
                  <lb ed="#P" n="144"/>¶ Item consuetudo non requirittitulum sicut prescriptio 
      <lb ed="#P" n="145"/>not. alex. in con. cxxxiii. col. i. super primo quesito. vol. iiii 
      <lb ed="#P" n="146"/>intellige de alia prescriptione quam de ea que sit per tempus. 
      <lb ed="#P" n="147"/>de cuius initio non extat hominum memoria / vt nota 
      <lb ed="#P" n="148"/>idem Alex. con. vi. col. prima. vol. i. vbi vnum subdit in 
      pro<lb ed="#P" n="149" break="no"/>posito / quod etiam ex actibus negatiuis potest causari 
      pro<lb ed="#P" n="150" break="no"/>scriptio et consuetudo. Io. And. et alii in. c. primo. supra de cle. 
      <lb ed="#P" n="151"/>ri. comniuga. doc. in. c. fi. supra. isto. ti. et in l. de quibus. C. de 
      le<lb ed="#P" n="152" break="no"/>gibus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1255">
                  <lb ed="#P" n="153"/>¶ Item illud quod potest facere pactum / potest facere 
      <lb ed="#P" n="154"/>consuetudo. not. doc. in l. de quibus. ff. de leg. et neapol. d. 
      <lb ed="#P" n="155"/>ci. xci. nu. ix. Iterum vbi subdunt: quod consuetudo ita 
      li<lb ed="#P" n="156" break="no"/>gat et obligat ac si expresse in contractum esse deductum cum 
      <lb ed="#P" n="157"/>ab ea non sit recedendum. c. ii. ad finem. supra de feud. Bar. in 
      <lb ed="#P" n="158"/>auten. qui rem ad finem. C. de sacrosanc. eccle. Alex. in con. 
      <lb ed="#P" n="159"/>clxxxix. nu. xii. viso et mature. vol. ii. neapol. Deci. cclviii. 
      <lb ed="#P" n="160"/>postquam. et cccxv. nu. xii. vt plurimum. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1275">
                  <lb ed="#P" n="161"/>¶ Item et postremo quando plures et varie reperiuntur 
      <lb ed="#P" n="162"/>opiniones in facto vno obtinet partes illa pro qua consue 
      <!--cod-gh333a-0222.xml-->
      <pb ed="#P" n="49-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>tudo laborat. Notant Neapoli. deci. clxxxiii. In causa 
      ho<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ctoris. pro quo Ioan. Mona. in capi. licet. de sepul. Idem 
      <lb ed="#P" n="3"/>domi. Neapol. deci. clxxxi. in quodam processum 
      <lb ed="#P" n="4"/>gbilippus Probus. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nqqq3t-d1e137-Dd1e1298" type="et-sextus-l1t4-c1"><!-- pro-l5t12" -->
               <head xml:id="nqqq3t-d1e137-Hd1e1301">Capitulum 1</head>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1303">
                  <lb ed="#P" n="84" type="fixed=49-r"/>In eadem ecclesia. merito 
      dicit<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tur in ecclesia propter 
      differe<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tiam que ee asseritur inter 
      ec<lb ed="#P" n="87" break="no"/>clesiam et oratorium. In quo 
      <lb ed="#P" n="88"/>non assistunt nec innituntur 
      <lb ed="#P" n="89"/>benencia. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1319">
                  <lb ed="#P" n="90"/>¶ Differentia enim dicitur 
      <lb ed="#P" n="91"/>quia ecclesia illa est que de 
      <lb ed="#P" n="92"/>putatur principaliter ad 
      cele<lb ed="#P" n="93" break="no"/>brandum. Consecratur per 
      <lb ed="#P" n="94"/>episcopum et dos sibi 
      constitur<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tur. capitu. nemo. de consecra. 
      <lb ed="#P" n="96"/>di. prima. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1337">
                  <lb ed="#P" n="97"/>¶ Oratorium vero non consecratur / nec dos sibi constituitur. 
      <lb ed="#P" n="98"/>nec fit principaliter vt ibi celebretur sed ad orandum / 
      Fre<lb ed="#P" n="99" break="no"/>der. con. cxxx. factum tale est. quedam domus. Qui subdit 
      <lb ed="#P" n="100"/>considerandum esse: an in tali loco sit campanille ex quo 
      <lb ed="#P" n="101"/>etiam demostratur quod sit in ecclesia: quia campana pubis 
      <lb ed="#P" n="102"/>ca non debet esse in oratoriis: sed in ecclesiis. tex. in capitur 
      <lb ed="#P" n="103"/>lo patentibus literis. Ubi Panor. supra de priuileg. et in 
      ca<lb ed="#P" n="104" break="no"/>litulo inter dilectos. columna secunda supra de donatio. et in 
      <lb ed="#P" n="105"/>capitulo Ioannes. supra de homi. in princi. Sequitur Pecius 
      <lb ed="#P" n="106"/>con. cxiviii. coiumna prima. reuerende pate 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1361">
                  <lb ed="#P" n="107"/>¶ Subilige preterea quod hic est sedes materie quotidiane 
      <lb ed="#P" n="108"/>et veriatilis in scholis et palatiis. An alicui liceat sub vno 
      <lb ed="#P" n="109"/>et eodemtecto piuraobtinere beneficia. Domi. et Franc. hic 
      <lb ed="#P" n="110"/>aliqualiter materiam ipsam tangunt ad sobrietatem: non 
      <lb ed="#P" n="111"/>tameni prout visum est mihi Philippo Probo) ad 
      latieta<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tem / scirco trino et vno propitio in presentiarum / tam in 
      <lb ed="#P" n="113"/>pucto iuris que in praxi aliquid addere subcorrectione 
      msr<lb ed="#P" n="114" break="no"/>lius sentientis cur aul¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1382">
                  <lb ed="#P" n="115"/>¶ Primo presuppono / ordinatum ac sancitum fuisse in 
      pri<lb ed="#P" n="116" break="no"/>nitiua ecclesia / quod quelibe beneficia essent sibi inuicem 
      <lb ed="#P" n="117"/>incopatibilia. c. quia intantu. supra de preben. vbi dicitur: quod 
      mur<lb ed="#P" n="118" break="no"/>titudo beneficiorum est canonibus inimica dissolutionis 
      ma<lb ed="#P" n="119" break="no"/>teriam et euagationis inducens: quod suadetlitera tex. 
      non<lb ed="#P" n="120" break="no"/>stri ibicum vnum officium vx digne valeat aliquis 
      adim<lb ed="#P" n="121" break="no"/>plere / concordat. capitulo sanctorum. lxx. di. vbi. late 
      Pre<lb ed="#P" n="122" break="no"/>po. Alex. hinc Panor. in. c. ad hec de preben. supra. ait quod omins 
      <lb ed="#P" n="123"/>ratio resistit quia est contra naturam recti sermonis 
      cum<lb ed="#P" n="124" break="no"/>de eo qu haberet plures canonicatus / oporteret dicere. 
      eccon<lb ed="#P" n="125" break="no"/>Petrus canoici venit sicut dicimus de consuetudie que non pot stra 
      <lb ed="#P" n="126"/>duciper vnum soiu impvndius vni vesitas retieat: quia repugnaret 
      <!--cod-gh333a-0223.xml-->
      <pb ed="#P" n="49-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>nature et vocabulo consuetudinis que dicitur communis 
      <lb ed="#P" n="2"/>assuetudo. Ioan. mona. supra. in rubrica. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1421">
                  <lb ed="#P" n="3"/>¶ Item id non solum contra ius naturale est: verum etiam 
      <lb ed="#P" n="4"/>diuinum / quod vna sit communiunx carnalis: et alia vna spitualis: militat 
      <lb ed="#P" n="5"/>enim argumentum de matrimonio spirituali ad canale. c. 
      <lb ed="#P" n="6"/>inter corporalia. supra de transla. episcopi. cum concor. In quo 
      <lb ed="#P" n="7"/>vnius est et non plurium. c. gaudemus. supra de diuor. tex. in. c. 
      <lb ed="#P" n="8"/>acutius. xxvi. distin. facit. c. cum secundum. supra de prebend. 
      <lb ed="#P" n="9"/>vbi sicut deseruiens certo altari de illo viuere debet / sic 
      <lb ed="#P" n="10"/>viuens de altari illi seruire debet / per locum a conuersis 
      <lb ed="#P" n="11"/>et vix sufficit vnus vni deseruire natura diuinorum: quia 
      ar<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ticulate. capitu. nonnulli. supram de clericis non residen. 
      <lb ed="#P" n="13"/>ibi cum vnum officium vix implere sufficiant / stipendia 
      si<lb ed="#P" n="14" break="no"/>bi vendicent plurimorum l. nemo. el iii. C. de assessor. ibi 
      <lb ed="#P" n="15"/>cum in vtrunque festinat neutrum bene peragat / et ibi neque 
      <lb ed="#P" n="16"/>enim facile credendum est / duabus etiam necessariis 
      re<lb ed="#P" n="17" break="no"/>bus vnum sufficere: concordat cap. sicut nobis: et ibi glo. 
      <lb ed="#P" n="18"/>in verbo in paupertate. supra de supplen. neg. prela. et. xvi. q. i. 
      <lb ed="#P" n="19"/>cap. presbiteris: et cap. diuersis: et ibi glo. in verbo diuisus 
      <lb ed="#P" n="20"/>de cleric. coniuga. supra. iuxta id vulgare. Pluribus 
      inten<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tus minor est ad singula sensus. Ioan. mona. et ibi dico: in 
      <lb ed="#P" n="22"/>cap. accusatus. de here. facit cap. siracusane. xxviii. dist. vbi 
      <lb ed="#P" n="23"/>habetur: quod olim habentes vxorem et filios non poterant. 
      <lb ed="#P" n="24"/>eligi in episcopos. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1471">
                  <lb ed="#P" n="25"/>¶ Item pro constanti in iure nostro communi habetur / quod 
      <lb ed="#P" n="26"/>non valet impetratio beneficii nisi impetrans fecerit 
      men<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tionem de primo obtento quantumcumque modico / capi. ad 
      au<lb ed="#P" n="28" break="no"/>res: cap. si proponente. et cap. cum adeo. supra de res. facit. cap. 
      <lb ed="#P" n="29"/>quamuis. et cap. si motu proprio / de preben. hoc libro / et vbique 
      <lb ed="#P" n="30"/>scribentes quod contingit in proposito / cum non sit 
      veri<lb ed="#P" n="31" break="no"/>simile Papam velle beneficiare beneficiatum: dixi supra in 
      <lb ed="#P" n="32"/>cap. gratia de res. Que quidem verisimilitudo insurgit 
      a<lb ed="#P" n="33" break="no"/>aure communt 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1493">
                  <lb ed="#P" n="34"/>¶ Suadet preterea ratio: iura dicunt beneficiatum 
      inha<lb ed="#P" n="35" break="no"/>bilem ad beneficia / cap. super inordinata. supra de prebend. 
      <lb ed="#P" n="36"/>et de insti. cap. ii. que inhabilitas surgit eo quia ius 
      com<lb ed="#P" n="37" break="no"/>niune inhibet. Ideo concludamus impossibile fore dico de 
      <lb ed="#P" n="38"/>iure communi quem plura posse obtinere beneficia¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1506">
                  <lb ed="#P" n="39"/>¶ Moueor insuper fundamento hoc. Beneficiorum 
      eccle<lb ed="#P" n="40" break="no"/>siasticorum institutio que confertur in titulum / fundamen 
      <lb ed="#P" n="41"/>tum finaliter suscipit propter cultum diuinum. Ergo 
      im<lb ed="#P" n="42" break="no"/>plicat ministerium diuinorum: et desernientiam in 
      diui<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nis vbi ipsa instituitur / licet omnes ecclesie sint vna 
      iu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>xta illud symboli. Et vnam sanctam catholicam ecclesiam: 
      <lb ed="#P" n="45"/>quod fuit particula Matthei / de quo. supra. in rubrica de 
      sum<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ma Trini. Probatur. xxiiii. questio. prima. capi. loquitur. 
      <lb ed="#P" n="47"/>et. supra de his que fiunt a prelato: capi. cum apostolica / 
      ta<lb ed="#P" n="48" break="no"/>men distincte sunt singulares ecclesie / et earum 
      admini<lb ed="#P" n="49" break="no"/>strationes: vt infra distinctos limites distinctus sit 
      admi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nistrans et celebrans. xvi. questio. tertia / licet. et inter 
      me<lb ed="#P" n="51" break="no"/>moratos / facit text in capitulo super eo. de parro. Et sic 
      <lb ed="#P" n="52"/>merito dicitur: quod quilibet titulus requirit 
      residen<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tiam et deseruientiam / capitu. relatum. supra de cler. non 
      re<lb ed="#P" n="54" break="no"/>siden. nota. supra hoc libro de rescr. cap. finali. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1543">
                  <lb ed="#P" n="55"/>¶ Sed quem residere et residenter deseruire in pluribus 
      <lb ed="#P" n="56"/>locis est impossibile / arguitque naturale principium. iiii 
      <lb ed="#P" n="57"/>Phisico. ac implicat contradictionem: dico latius in 
      se<lb ed="#P" n="58" break="no"/>quentibus: in versiculo / et sic premissis attentis. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1555">
                  <lb ed="#P" n="59"/>¶ Firmo et alio medio. Clericus dicitur vsuarius et non 
      <lb ed="#P" n="60"/>vsufructuarius beneficiorum Ista est communis et 
      veri<lb ed="#P" n="61" break="no"/>dica opinio quam sustinet Archi. in capitulo Statutum 
      <lb ed="#P" n="62"/>§ assessorem. supra de resc. hoc libro quod sensisse videtur. 
      <lb ed="#P" n="63"/>Innocen. in capitulo Indecorum. supra de etate et qualitate 
      <lb ed="#P" n="64"/>Francus in capitulo finali / de offic. ordin. infra vbi tenet 
      con<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tra glo. contrarium tenentem doct. communiter in capit. 
      <lb ed="#P" n="66"/>Relatum. supra de testamen. In hoc tamen regno Gallie 
      di<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cimus vsufructuarios / pro quo glo. in lege prima / de 
      An<lb ed="#P" n="68" break="no"/>no. ciuili. lib. xi. C. de iure tamen cum communi sto / 
      pro<lb ed="#P" n="69" break="no"/>qua extant text aperti hinc sacerdoti ex altari viuere 
      <lb ed="#P" n="70"/>non luxuriari permittitur. xliiii. distinc. capitulo primo / 
      et<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ibi glo. fina. que dicit quod sufficere debet clerico quod viuat. 
      <lb ed="#P" n="72"/>id est sola necessaria habeat. Et artatur illa necessitas / 
      <lb ed="#P" n="73"/>tantum ad victum et vestitum: et hunc text allegat 
      Pa<lb ed="#P" n="74" break="no"/>normita. in capitu. fina. supra de pecul. cler. Et ibi adducit 
      Ar<lb ed="#P" n="75" break="no"/>chi. dicentem quod si clericus expendit de fructibus 
      eccle<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sie voluptuose: tenetur ad restitutionem. Et hoc dictum 
      <lb ed="#P" n="77"/>ligent digito suo clerici no tre etatis. Et quesita de 
      bo<lb ed="#P" n="78" break="no"/>nis ecclesie / ecclesia ipsa vt domina potest vendicare. / 
      <lb ed="#P" n="79"/>faciunt not. in capi. si sacerdotes. xii. quest. quarta. Istud 
      <lb ed="#P" n="80"/>tenet multis aliis fundamentis Ioan. de Ligniano / in 
      <!--cod-gh333a-0223.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="81"/>tracta. de pluralitate beneficorum. Uide Corfetum in 
      <lb ed="#P" n="82"/>singul. in verbo / clericus: et que dico in capitulo Nema 
      <lb ed="#P" n="83"/>de elect. discutiendo. An commendatarius possit fructus 
      <lb ed="#P" n="84"/>dissipare / prout voluit domi. Alciatus in lege pactum 
      <lb ed="#P" n="85"/>creditoris. C. de pactis. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1620">
                  <lb ed="#P" n="86"/>¶ Comprobo premissa et vlterius / per ea que not. 
      Pa<lb ed="#P" n="87" break="no"/>normita. in capitu. ad hec. de prebend. vbi dicit / quod 
      ne<lb ed="#P" n="88" break="no"/>mo potest esse de duobus collegiis. lege prima / de 
      co<lb ed="#P" n="89" break="no"/>leg. illici. ff. quod verum secundum Ioan. de Lignia. vbi 
      <lb ed="#P" n="90"/>supra. in in subordinatis: secus in subordinatis. Quia in primo 
      <lb ed="#P" n="91"/>casu vt quando quis est de corpore vnius ecclesie 
      colle<lb ed="#P" n="92" break="no"/>giate / quia hec corpora se implicant sicut totum 
      impli<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cat partem et sic non compatiuntur Imo necessario se 
      im<lb ed="#P" n="94" break="no"/>plicant de prescriptis. c. cum non deceat. ff. de excep. rei iu 
      <lb ed="#P" n="95"/>di l. si quis. et. ff. de regul. iur. que de toto intellige etiam n 
      <lb ed="#P" n="96"/>non se impedientibus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1646">
                  <lb ed="#P" n="97"/>¶ Pone tu exemplum. nam in duobus collegiis 
      singulari<lb ed="#P" n="98" break="no"/>bus se inuicem compassibilibus potest quis collocari: vte 
      <lb ed="#P" n="99"/>puta poterit quis esse de corpore cerdonum et de 
      corporo<lb ed="#P" n="100" break="no"/>batuca torum: qui se percutiunt certis festiuitatibus. 
      Se<lb ed="#P" n="101" break="no"/>uitia enim ipsorum se inuicem compatiuntur: quod quis singur 
      <lb ed="#P" n="102"/>lis diebus operetur artem suam / et certis festiuitatibus 
      se<lb ed="#P" n="103" break="no"/>verberet. Sed de corpore cerdonum et pelipariorum vt quamquam 
      <lb ed="#P" n="104"/>simul idem operetur vtrumque hoc non congruit. Pro hoc 
      <lb ed="#P" n="105"/>vide glo. in. c. preterea vbi Panor. et alii. supra de preben. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1668">
                  <lb ed="#P" n="106"/>¶ Ite non potest quis de iure commnni in duabus 
      ciu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tatibus fungi duobus honoribus secularibus l. libertus 
      <lb ed="#P" n="108"/>§ prescriptio. ff. ad municipa. iuxta illud euangelii. Nemo 
      <lb ed="#P" n="109"/>postest duobus dominis seruire l. fi. C. de offi. asses. d. c. quia 
      <lb ed="#P" n="110"/>in tantum. et. c. de multa. supra de prebendis. Alex. con. xcviii. 
      <lb ed="#P" n="111"/>col. prima viso instrumento. volu. vi. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1684">
                  <lb ed="#P" n="112"/>¶ Concludendum ideo occurrit his et aliis rationibus 
      <lb ed="#P" n="113"/>per sanum cerebrum excogitandis impossibile fore de iuris. 
      <lb ed="#P" n="114"/>communis rigore quem in pluribus beneficiis intitulari. 
      <lb ed="#P" n="115"/>nec reperies ius aliquod dispositiue statuens: quod quis 
      <lb ed="#P" n="116"/>possit esse pluralis in beneficiis: non tamen nego quin 
      in<lb ed="#P" n="117" break="no"/>uenias iura narrantia plures / dispensatiue tamen / aut 
      con<lb ed="#P" n="118" break="no"/>suetudine vt in tex. nostro glo. et doc. in. c. gratia. supra de 
      rei<lb ed="#P" n="119" break="no"/>hoc libro / quod aliquando expetit propter vtilitatem vel 
      <lb ed="#P" n="120"/>necessitatem ecclesiarum vide Io. de selua in tractatum 
      be<lb ed="#P" n="121" break="no"/>neficio. iii parte. q. xxxix. vbi coadunat plures doctrinas 
      <lb ed="#P" n="122"/>hanc partem tenentens. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1710">
                  <lb ed="#P" n="123"/>¶ In proposito vnum nolo omittere verbum Roffre. in 
      <lb ed="#P" n="124"/>libello. iur. cano. in rub. vtrum possint alicui due prebende 
      <lb ed="#P" n="125"/>dari / vel plures dignitates in eadem ecclesia / circa prin. 
      <lb ed="#P" n="126"/>videlicet / quod nunquam vidistis in scholis aliquem multum 
      <lb ed="#P" n="127"/>prebendatum vel beneficiatum benefacientem factum 
      su<lb ed="#P" n="128" break="no"/>um: quo verbo peroptime vsus est instar iurisconsulti in l. 
      <lb ed="#P" n="129"/>sed et si § proponitur ibi bene parum facienti. ff. ad leg. 
      adui<lb ed="#P" n="130" break="no"/>Alia autem dicit / nolo exprimere quia tangerem multos 
      <lb ed="#P" n="131"/>quod nota tanquam dictamen salubre pro quo vulgare 
      ada<lb ed="#P" n="132" break="no"/>gium: nam luxuriant animi rebus plerumque secundis. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1735">
                  <lb ed="#P" n="133"/>¶ Et sic premissis attentis concludere possumus quem non 
      <lb ed="#P" n="134"/>posse sub vno et eodem tecto plura obtinere beneficia. Et 
      <lb ed="#P" n="135"/>vt facilior resultet conclusio membratim discutio 
      inten<lb ed="#P" n="136" break="no"/>tum nostrum. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1746">
                  <lb ed="#P" n="137"/>¶ Primo quo ad duas prebendas habes tex. ad Rumbum. 
      <lb ed="#P" n="138"/>in. c. literas. supra de conces. preben. et in cle. fi. eo. titu. vbi glo. 
      <lb ed="#P" n="139"/>cum qua Panor. in. d. c. literas citando dicit. quod plus abhor 
      <lb ed="#P" n="140"/>rent iura duas habere in vna ecclesia prebendas: quam 
      <lb ed="#P" n="141"/>duo curata: cum duas prebendas / etiam iure annexionis. 
      <lb ed="#P" n="142"/>habere prohibeatur: non autem duo curata. c. super eo de 
      <lb ed="#P" n="143"/>brebend iinfra. Et rationem differentie assignant Petrus de 
      <lb ed="#P" n="144"/>Ancha. in. d. c. literas. nu. vi. Et Car. ibi in fine ac collecta. 
      <lb ed="#P" n="145"/>in prin. Dicit enim idem Petrus de Ancha. in. d. c. 
      super<lb ed="#P" n="146" break="no"/>eo. col. fi. quod hoc vt dixi non licet iure annexionis sicut in 
      <lb ed="#P" n="147"/>prebenda cui annexa est parrochialis quod obtineatur 
      sub<lb ed="#P" n="148" break="no"/>seo dem tecto cum personatum / dictante tamen 
      consuetudi<lb ed="#P" n="149" break="no"/>ne que hoc operatur. Alias secus. d. c. super eo vbi glo. fi. 
      <lb ed="#P" n="150"/>et tex. nostro: tu autem vide Panor. in. c. extirpande. §. 
      qui<lb ed="#P" n="151" break="no"/>vero. nu. xli. supra de preben. Quare in his vniformibus non 
      pos<lb ed="#P" n="152" break="no"/>sit introduci consuetudo prout in difformibus: quia adest 
      <lb ed="#P" n="153"/>set fractio numeri. alias sequeretur quod bis idem posset numen 
      <lb ed="#P" n="154"/>rari. Roma. con. cccxxxvili. quod exorditur presens 
      con<lb ed="#P" n="155" break="no"/>sultatio vbi videbis de decanatum Bituricen¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1790">
                  <lb ed="#P" n="156"/>¶ Subest alia quippe ratio: quia subtraheretur ecclesie. 
      <lb ed="#P" n="157"/>auxilium et consilium / fauore quorum dantur canonicatus 
      <lb ed="#P" n="158"/>et sic vt subeant seruitium personale: quia electa videtur 
      fi<lb ed="#P" n="159" break="no"/>des illorum non seruitium reale principaliter / alias. possent 
      <lb ed="#P" n="160"/>deseruire per substitutum canonici: quod dicere non 
      conue<lb ed="#P" n="161" break="no"/>nit viro: quodque per adeptionem secunde in nullo ecclae subueniretur 
      <!--cod-gh333a-0224.xml-->
      <pb ed="#P" n="50-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>Ideo vnitas ecclesiae et officiorum prohibet et diuersitas 
      ecclesiax<lb ed="#P" n="2" break="no"/>et officiorum permittit: alias consuetudo diceretur 
      corru<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ptela. Testatur glo. prima tex. nostri: et Petrus de Ancha. 
      <lb ed="#P" n="4"/>in. d. c. literas in prin. vbi dicit quod episcopus non potest facere (etiam 
      <lb ed="#P" n="5"/>cum consensu canonicorum) vtvnus habeat in eadem 
      ecclesia<lb ed="#P" n="6" break="no"/>duas praebendas / hic idem de Ancha. in. d. cle. fi. in fine citat 
      pos<lb ed="#P" n="7" break="no"/>laurem. quod beneficia que de se sunt compassibilia / si propter locum in 
      <lb ed="#P" n="8"/>quo sunt (vt quia sub eodem tecto) vnum ipso iure 
      <lb ed="#P" n="9"/>repellit aliud: et facit vacare acsi alias essent 
      incompati<lb ed="#P" n="10" break="no"/>bilia / vel etiam propter residentiam que importat 
      incom<lb ed="#P" n="11" break="no"/>batibilitatem dico continuam: quia impossibile est / quod quis 
      <lb ed="#P" n="12"/>in duobus resideat locis corporaliter sicut impossibile est 
      <lb ed="#P" n="13"/>quod duo corpora stent in eodem loco punctuali. ff. de 
      acqui<lb ed="#P" n="14" break="no"/>pos. l. 3. §. econtrario. ff. Commo. l. si vt certo. §. finali. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1842">
                  <lb ed="#P" n="15"/>¶ Et quid de duabus pensionibus aut pensione / et 
      bene<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ficio sub eodem tecto sentiendum sit videre licet per 
      ea<lb ed="#P" n="17" break="no"/>que dico in trac. de manda. apo. parte finali 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1851">
                  <lb ed="#P" n="18"/>¶ Et per hec poterit concludi in questione: quam 
      parti<lb ed="#P" n="19" break="no"/>culari sermone proponere deliberaueram: videlicet an 
      per<lb ed="#P" n="20" break="no"/>adeptionem secunde prebende in eadem ecclesia: ipso 
      iu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>re vacet prima (quod sic) quod comprobo per ea que refert 
      <lb ed="#P" n="22"/>Petrus de Ancha. in d. cap. litteras. in colum. prima. 
      nu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>me. 4. post text et glo. ibi per hoc verbum / vacare / per quod 
      <lb ed="#P" n="24"/>datur intelligi: quod non sit necessaria sententia / et sic quod 
      nul<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lum venit iudicium expectandum / nec expedit irritari l. 
      <lb ed="#P" n="26"/>nam et si sub conditione. ff. de iniusto testa. quod verum 
      se<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cundum Car. ibi si detur in titulum: secus si in stipendium 
      <lb ed="#P" n="28"/>Quia tunc poterit esse pluralis prebendatus in eadem 
      ec<lb ed="#P" n="29" break="no"/>clesia: vt videre possumus in solicitatoribus canonicis / que 
      <lb ed="#P" n="30"/>vltra suam prebendam canonicatui annexam ratione 
      soli<lb ed="#P" n="31" break="no"/>citationis / aliam percipiunt / facit capi. penult. supra de 
      magi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>stris. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1886">
                  <lb ed="#P" n="33"/>¶ Pone. xiii. fore prebendas: et. xii. Canonicos / vnam 
      <lb ed="#P" n="34"/>prebendam magistro puerorum deputatam: nunc 
      cano<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nicus vnus assumitur ad officium magisterii / et illud 
      si<lb ed="#P" n="36" break="no"/>perpetuum: queritur an vaccet prima prebenda / dic 
      quo<lb ed="#P" n="37" break="no"/>non: cum non recipiat secundam vt prebendam: sed vt 
      <lb ed="#P" n="38"/>redditus et sallarium vel suspendium / vt laicus. Ista fuit 
      <lb ed="#P" n="39"/>sententia Frederici. consi. cxx. quod sumit sibi initium. 
      <lb ed="#P" n="40"/>quesitum est quid. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1907">
                  <lb ed="#P" n="41"/>¶ Et pro premissis: vide Car. consi. iii. vbi etiam ponit. 
      <lb ed="#P" n="42"/>multiplicem incompatibilitatem / seu incompassibilitatem: 
      <lb ed="#P" n="43"/>et tempora quibus introducte fuerunt in beneficiis 
      ec<lb ed="#P" n="44" break="no"/>clesiasticis. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1918">
                  <lb ed="#P" n="45"/>¶ Licet enim sententia superius comprobata / videlicet 
      <lb ed="#P" n="46"/>quod eo ipso vacet prima prebenda per adeptionem 
      secnn<lb ed="#P" n="47" break="no"/>de (dico pacificam. d. cle. fina. cap. commissa. de elect. infra. 
      <lb ed="#P" n="48"/>vbi glo. et scriben. quibus adde Domi. consi. lxxviii. colum. 
      <lb ed="#P" n="49"/>fina. Alber. in suo dictionario / in verbo / beneficium. 
      Bel<lb ed="#P" n="50" break="no"/>lamera. deci. 597. vbi dicit quod cap. de multa. supra de preben. 
      <lb ed="#P" n="51"/>non habet locum nisi assecutio sit pacifica de iure et de 
      fi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cto. Rota in antiquis. deci. xxxvi. quod latius comproba 
      <lb ed="#P" n="53"/>in cap. commissa. de elect. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1940">
                  <lb ed="#P" n="54"/>¶ Tamen Domi. hic nume. vii. videtur tenere contra. quod 
      <lb ed="#P" n="55"/>aliquando fuit conclusum. Refert prouincialis carta 
      mi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>chi. 48. ibi / sed per assecutionem / imo quod primo 
      requira<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tur monitio / de qua in cap. referente: et cap. preterea. supra 
      <lb ed="#P" n="58"/>de preben. Dicit tamen: quod cancellaria expedit literas 
      <lb ed="#P" n="59"/>tanquam pro vacante 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1956">
                  <lb ed="#P" n="60"/>¶ Ideo premissis non obstan. teneas primam / quam 
      sub<lb ed="#P" n="61" break="no"/>stinet Milus in suo repertorio / in verbo / beneficium: 
      car<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ta michi. xvii. et quam videtur firmare Bald. in capi. cum 
      <lb ed="#P" n="63"/>in cunctis. nume. xviii. supra de res. dum dicit quod per 
      accepta<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tionem beneficii non curati vacat curatum / si est adeptus. 
      <lb ed="#P" n="65"/>curatum in eadem ecclesia: secus si in alia 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e1972">
                  <lb ed="#P" n="66"/>¶ Per que michi videtur / dicendum quod si papa (qui 
      so<lb ed="#P" n="67" break="no"/>lus dispensat in duabus prebendis sub eodem tecto. 
      no<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tant scribentes in d. cap. litteras / et cle. fina.  cum aliquo 
      <lb ed="#P" n="69"/>ad duo beneficia / etiam similia dispenset / sub his verbis: 
      <lb ed="#P" n="70"/>duas prebendas comprehendi non dicas: eo quia non 
      sin<lb ed="#P" n="71" break="no"/>verisimile. Imo venit speciali nota dictandum / vt in 
      simili<lb ed="#P" n="72" break="no"/>citat Francus hic nume 7 argu. l. Item apud labeonem § 
      <lb ed="#P" n="73"/>ait pretor. versiculo hoc edictum. ff. de iniur. Pro quo 
      <lb ed="#P" n="74"/>adduco vltra scribentegid quod statuit Alexan. vi. pon. 
      <lb ed="#P" n="75"/>tificatus sui anno quarto / sub rubrica de signatura 
      gra<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tie: videlicet ad duo sub eodem tecto nunque cum cura / 
      <lb ed="#P" n="77"/>nisi addas similia vel dissimilia / dummodo non sint duo 
      <lb ed="#P" n="78"/>dignitates vel duo canonicatus. Ita vidi sub forma. 
      <lb ed="#P" n="79"/>dum dicitur / dum modo canonicatus et due prebende 
      <lb ed="#P" n="80"/>aut totidem dignitates / personatus / administrationes. 
      <!--cod-gh333a-0224.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="81"/>vel officia insimul non existant 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2014">
                  <lb ed="#P" n="82"/>¶ Et attende ad ordinationes eiusdem Alexan. sub 
      ru<lb ed="#P" n="83" break="no"/>bri. de dispensationibus: quia statuit his verbis / 
      dispen<lb ed="#P" n="84" break="no"/>satur ad obtinendum duas dignitates in vna 
      ecclesia<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ad duos menses: et ad duos canonicatus et prebendas 
      ad<lb ed="#P" n="86" break="no"/>quatuor menses post habitam pacificam possessionem. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2028">
                  <lb ed="#P" n="87"/>¶ Sed quid de prebenda et vicaria siue capellania sub 
      eo<lb ed="#P" n="88" break="no"/>dem tecto consistentibus: dic secund Freder. in. d. con. cxx. 
      <lb ed="#P" n="89"/>in fine quod vtranque ex dispensatione episcopi habere 
      pote<lb ed="#P" n="90" break="no"/>rit. Sic hic dicimus de prebenda canonia / et dignitate vnum 
      <lb ed="#P" n="91"/>tamen dicit / quod equum erit / vt redditibus / vel 
      quoti<lb ed="#P" n="92" break="no"/>dianis distributionibus quas haberet vt canonicus 
      il<lb ed="#P" n="93" break="no"/>la bora qua celebrat vt capellanus priuetur quia dum non 
      se<lb ed="#P" n="94" break="no"/>uit in choro vt canonicus non debet habere stipendium 
      de<lb ed="#P" n="95" break="no"/>putatum seruitoribus chori. d. c. cum secundum apostolum 
      <lb ed="#P" n="96"/>cum simili. Pro hoc vide Car. Petrum de Anchara. et 
      Pa<lb ed="#P" n="97" break="no"/>nor. in. c. cum olim. col. ii. supra de re iudi¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2054">
                  <lb ed="#P" n="98"/>¶ Uide in terminis eundem Cardi. con. iii. vbi concludita 
      <lb ed="#P" n="99"/>quod per adeptionem prebende non vacat capellania. Et hoc 
      <lb ed="#P" n="100"/>de iure communi quia hec duo non sunt de beneficiis 
      incon<lb ed="#P" n="101" break="no"/>passibilibus primo iuxta. c. de multa. nec secundo iuxta. c. literas 
      <lb ed="#P" n="102"/>nec tertium iuxta fi. de cler. non residen. per Inno. sic non 
      va<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cant ipso iure cum sint difformia. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2070">
                  <lb ed="#P" n="104"/>¶ Et pro decisione / quod ex episcopi dispensatione possit 
      ob<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tinere duo comprobo quia pro constanti tencmus quod valeat 
      di<lb ed="#P" n="106" break="no"/>spensare ad duo beneficia difformia / vt sunt hec secundum 
      <lb ed="#P" n="107"/>Panor. Io. and. Car. Petrum et alios in d. c. litteras. Et in 
      <lb ed="#P" n="108"/>tellige solum de duobus: quia secus de tribus in quibus 
      <lb ed="#P" n="109"/>nullus preter Papam / etiam iure annexionis dispensat. 
      <lb ed="#P" n="110"/>Et in. contrarium non valere statutum et consuetudiuem Franc. 
      <lb ed="#P" n="111"/>bic asserit 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2090">
                  <lb ed="#P" n="112"/>¶ Sed quid episcopus sciens Titium canonicum preben. 
      <lb ed="#P" n="113"/>datum in aliqua ecclesia: illi confert capellaniam non 
      fa<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cta dispensationis mentione / an tacite videatur cum eo 
      ad<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ipsa duo dispensasse: Dic quod non: imo necessarium est quod 
      ip<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sa dispensatio exprimatur. ita tenet Card. in. d. c. literas in 
      <lb ed="#P" n="117"/>quinta oppo. post Inno. in. c. venient. de fil. presbiterorum. 
      <lb ed="#P" n="118"/>licet Io. And. voluerit tenere contrarium 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2108">
                  <lb ed="#P" n="119"/>¶ Secutiue quero. expectans aliquis / in eadem ecclesia 
      <lb ed="#P" n="120"/>plures successiue acceptat prebendas. Nunquid talis 
      va<lb ed="#P" n="121" break="no"/>riatio et acceptationum multiplicatio poterit tollerari. 
      In<lb ed="#P" n="122" break="no"/>no. in. c. in nostra. supra de rescr. col. prima. hoc dubium videt 
      <lb ed="#P" n="123"/>tangere dicens / quod si pendente questione super ecclesia 
      cu<lb ed="#P" n="124" break="no"/>rata / cuius possessionem non habet / accipiat possessionem 
      <lb ed="#P" n="125"/>alterius similem curam habentis / hoc ipso videtur renum 
      <lb ed="#P" n="126"/>ciare liti mote super ecclesia prima. Et ratio quia recipiendo 
      <lb ed="#P" n="127"/>secundam prime renunciare intendebat: et tunc habet in 
      <lb ed="#P" n="128"/>tentum. Aut non intendebat renunciare secus: vel sic. 
      si<lb ed="#P" n="129" break="no"/>intendebat: si obtineret primam secundam dimittere et ad 
      <lb ed="#P" n="130"/>cipere primam. et tunc videtur secundam accipere ad tempus 
      <lb ed="#P" n="131"/>et recipere sub conditione quod reprobatur in beneficiis: 
      <lb ed="#P" n="132"/>ecclesiasticis que debent esse perpetua d. ca. sanctorum. lxx. 
      <lb ed="#P" n="133"/>di. nec in ipsis cadit conditio: ideo pro decisione. q. Inno 
      <lb ed="#P" n="134"/>dic post Guil. de montelaud. in extraua. sedes in verbo ius. 
      <lb ed="#P" n="135"/>ad rem. col. ii. quod vbi secundam cum protestatione recipit 
      <lb ed="#P" n="136"/>aute alias constat de eius intentione per quam non 
      inten<lb ed="#P" n="137" break="no"/>dit prime renunciare vel liti eius tunc non renunciat alia 
      <lb ed="#P" n="138"/>simpliciter admittendo possessionem secunde non litigioser 
      <lb ed="#P" n="139"/>prime eo ipso renunciat. d. c. de multa. et in casu nostro dic. 
      <lb ed="#P" n="140"/>quod semper possum mihi facere prouideri de omnibus 
      quot<lb ed="#P" n="141" break="no"/>quot vacabunt cum protestatione si non habeam ius in 
      iam<lb ed="#P" n="142" break="no"/>receptis et in illis que recipio nunc mihi ius competat / et 
      <lb ed="#P" n="143"/>non alias: quia tales conditiones que de iure insunt non 
      <lb ed="#P" n="144"/>faciunt rem conditionalem quamuis exprimantur. supra de elec. 
      <lb ed="#P" n="145"/>c. significasti. xviii. q. ii. eleutherius late. in l. ii. de leg. ii. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2169">
                  <lb ed="#P" n="146"/>¶ Recipiendo tamen corporalem et pacificam 
      possessio<lb ed="#P" n="147" break="no"/>nem vnius omnibus aliis et litibus motis super eis renum 
      <lb ed="#P" n="148"/>ciatur. Et hoc modo intelligas Inno. secus si ante 
      paci<lb ed="#P" n="149" break="no"/>ficam possessionem. vt supra deduxi que omnia possunt 
      <lb ed="#P" n="150"/>deduci pro nominatis ab vniuersitatibus Gallie / qui vigo 
      <lb ed="#P" n="151"/>re suarum nominationum plura beneficia ad collationem 
      <lb ed="#P" n="152"/>aut presentationem vnius prelati spectantia acceptant / 
      <lb ed="#P" n="153"/>cum protestatione horum verborum strepitu concepta / 
      vi<lb ed="#P" n="154" break="no"/>delicet accepto illud beneficium si mihi de iure debetur / 
      <lb ed="#P" n="155"/>protestans non recedere a mea nominatione si inueniatum 
      <lb ed="#P" n="156"/>non mihi deberi de quo latius per glos. prag. in titulo de 
      colla<lb ed="#P" n="157" break="no"/>§. ita tamen. in verbo. nominatorum. Roman. quo ad 
      ac<lb ed="#P" n="158" break="no"/>ceptationem dicto consilio. cccxxix. nume. iii et. v. presens. 
      <lb ed="#P" n="159"/>consultatio. et consilio. ccxviii. nume. iii. et. con. ccclxiii. 
      Do<lb ed="#P" n="160" break="no"/>mi. con. cviii. difficultas dubii. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2205">
      <!--cod-gh333a-0225.xml-->
                  <pb ed="#P" n="50-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>¶ Occurrit preterea aliud dubium. Pone aliquis 
      consue<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tudine / priuilegio siue dispensatione obtinet duo beneficia 
      <lb ed="#P" n="3"/>quodlibet quorum obtinens habet vocem in capitulo. 
      Nun<lb ed="#P" n="4" break="no"/>quid iste habebit duplicem vocem. Ista fuit questio 
      mirifi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ce per doc. agitata in ca. cum olim. supra de re iudi. Pro cuius 
      <lb ed="#P" n="6"/>decisione Inno. ibi vnicum verbum dicit quod in. d. c. cum olim 
      <lb ed="#P" n="7"/>potuit contingere: quia forte plurium personarum vicem 
      <lb ed="#P" n="8"/>gerebat puta Prepositi et Canonici simplicis. Et ex 
      ver<lb ed="#P" n="9" break="no"/>bis doc. ibi tenent Inno. dicere / quem posse habere in eodem 
      <lb ed="#P" n="10"/>capitulo plures voces: et ista est communis secundum moder. ibi. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2236">
                  <lb ed="#P" n="11"/>¶ Mouentur quidem iuribus et auctoritatibus: quia 
      quo<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tiens duo iura concurrunt in vna: et eadem persona / 
      ha<lb ed="#P" n="13" break="no"/>bent vim diuersarum personarum l. tutorem. ff. de his quib. 
      <lb ed="#P" n="14"/>vt indig. et. ff. de in offi. testa l. Papinianus. §. sed nec 
      impu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>beris: facit. c. Raynaldus. supra de testa. ff de adop. l. si 
      consul<lb ed="#P" n="16" break="no"/>et. l. si pater. §. qui duos. et ff. de stipul. seruorum l. 4. et. ff. de 
      <lb ed="#P" n="17"/>serui. vrb. predio. l. si domus. ff de fide iussor. l. generaliter: 
      <lb ed="#P" n="18"/>et. l. titia. §. qui marcho. ff. de an. lega. firmat Maria. Sozi. 
      <lb ed="#P" n="19"/>con. 87. colum. 5. versi. Sed ad hoc in presenti / vbi plura 
      <lb ed="#P" n="20"/>cumulat / et con. 93 col. 5. versi. Et hec firmantur / circa 
      pri<lb ed="#P" n="21" break="no"/>mum / vbi dicit illud procedere / si remanet eadem ratio que 
      <lb ed="#P" n="22"/>esset / si in diuersis personis concurreret. Ioan. mona. in. c. 
      <lb ed="#P" n="23"/>prelatis. de homi. tradit late lapus allega. xcix. 
      Commu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ne Florentie. Hinc dicit Io. and. in. d. cap. cum olim / 
      pau<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lo ante medium / quem communiter ibi doc. referunt 
      maxi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>me Panor. et Feli. quod de facto fuit questio per eum 
      consulta<lb ed="#P" n="27" break="no"/>in ecclesia Florentina thesauraria est noua dignitas in 
      ec<lb ed="#P" n="28" break="no"/>clesia: et habet thesaurarius (licet non alias canonicus) 
      vo<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cem in capitulo et quotidianas distributiones: vt quilibet 
      <lb ed="#P" n="30"/>alius canonicus. Modo ea vacante assumitur canonicus 
      <lb ed="#P" n="31"/>in thesaurarium / qui de speciali iure ecclesie / vel 
      dispensa<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tione tenet vtrumque / queritur an duplicem vocem habeat / et 
      <lb ed="#P" n="33"/>similiter duplices quotidianas distributiones: et dicit quod 
      li<lb ed="#P" n="34" break="no"/>cet equissimum foret: quod nullus in vno corpore vel 
      collegio<lb ed="#P" n="35" break="no"/>duas vices / vel duo suffragia haberet et suo iure: id est 
      iu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>re sui vniti capitis vocis naturalis vel oris: tamen putat 
      <lb ed="#P" n="37"/>quod vtrique illorum iurium debetur vox et distributio / habens 
      <lb ed="#P" n="38"/>licite illa duo iura et sic duplicem vocem et duplices 
      habe<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bit distributiones cum non sit iuri contrarium / vnum 
      di<lb ed="#P" n="40" break="no"/>uerso iure diuersis vti suffragiis maxime realibus: id est 
      <lb ed="#P" n="41"/>que sequuntur rem / et debentur ex illa iuribus per eum 
      <lb ed="#P" n="42"/>allegatis. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2308">
                  <lb ed="#P" n="43"/>¶ Ubi vero ex dignitate personatu vel officio per se: 
      si<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ne canonia non haberet vocem talis habens 
      dignita<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tem personatum vel officium cum canonia vnicam 
      ha<lb ed="#P" n="46" break="no"/>bebit vocem / vt dicere possumus in archidiaconis 
      eccle<lb ed="#P" n="47" break="no"/>sie Bituricen. et merito cum vnicum ius habeat cui sit vox 
      <lb ed="#P" n="48"/>debita. Alias rationes / vide ibi per Ioan. And. colum. 
      <lb ed="#P" n="49"/>fina. et alios post eum. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2326">
                  <lb ed="#P" n="50"/>¶ Quo autem ad distributiones licet communis sit quod 
      <lb ed="#P" n="51"/>debeantur duplices: tamen aliqui contradicunt moti 
      ra<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tionibus vrgentibus: et contra hanc communem tenet 
      <lb ed="#P" n="53"/>Franc. in cap. vnico. infra de cler. non residen. facit quod 
      vo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>luit Petrus de Ancha. in cap. requisisti. colum. tertia. 
      nu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>me. 17. supra de testa. vbi dicit. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2342">
                  <lb ed="#P" n="56"/>¶ Pone quidam legauit cuilibet canonico sancti Petri 
      <lb ed="#P" n="57"/>decem libras / et ibi est quidem qui recipit cum duabus manibus 
      <lb ed="#P" n="58"/>id est habet duas prebendas / nunquid habebit. xx. 
      Iaco<lb ed="#P" n="59" break="no"/>bus Rauen. dicit quod sic. Nam quotiens duo iura in eadem 
      <lb ed="#P" n="60"/>persona concurrunt perinde habendum est: acsi in 
      diuer<lb ed="#P" n="61" break="no"/>sas personas concurrerent iuribus preallegatis. Pet. 
      di<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cit quod non accipit nisi decem / licet habeat duas 
      preben<lb ed="#P" n="63" break="no"/>das argu. in auten. vt iudi. sine quoquo suffragio. §. istud 
      <lb ed="#P" n="64"/>colum. tertia. et C. de agen. in reb. l. agentes. et C. de proxi. 
      <lb ed="#P" n="65"/>sacro. scri l. hac parte. lib. xii. nota. Cy. in l. prima. C. de 
      sa<lb ed="#P" n="66" break="no"/>crosanctis ecclesiis. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2368">
                  <lb ed="#P" n="67"/>¶ Et vtrumque videlicet de voce duplici / et distributione 
      fir<lb ed="#P" n="68" break="no"/>mat late Cardi. con. liii. Casus talis est Decanus vbi in 
      <lb ed="#P" n="69"/>facto consuluit.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2378">
      ¶ Tu tamen vide Feli. in d. capi. cum 
      <lb ed="#P" n="70"/>olim / et d. Car. consi. liii. Casus talis est Decanus ecclesie. 
      <lb ed="#P" n="71"/>triden. vbi late disputat hanc materiam concludendo / pro 
      <lb ed="#P" n="72"/>parte affirmatiua dicens non esse nouum: quod ille qui 
      ha<lb ed="#P" n="73" break="no"/>bet plures voces vno communi verbo possit vtroque 
      fun<lb ed="#P" n="74" break="no"/>gi officio: vt ff de aucto. tuto l. a capientis. faciunt 
      nota<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ta in glo. in verbo Canonicus / in cap. postulastis. supra de 
      con<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ces. prebend. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2396">
                  <lb ed="#P" n="77"/>¶ Adde Ioan. Mona. in capit. secundo de homicidio infra 
      <lb ed="#P" n="78"/>Uide alia de distributionibus quotidianis que dico. in. d. 
      <lb ed="#P" n="79"/>cap. vnico / de cleri. non residentibus. vbi has questiones. 
      <lb ed="#P" n="80"/>latius expedirem si eas non inseruissem. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2407">
      <!--cod-gh333a-0225.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="81"/>¶ Confirmat predicta Bald. in consi. cccxliiii. in 
      quin<lb ed="#P" n="82" break="no"/>to volu. propterx auctoritatem Ioan. And. que in iure 
      <lb ed="#P" n="83"/>nostro non minima est: quia fons et turba iuris 
      secun<lb ed="#P" n="84" break="no"/>dum Cal. eius filium adoptiuum: in capi. vestra. supra de 
      <lb ed="#P" n="85"/>cohabita. clericorum et mulierum. Et sapientiam 
      canoni<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cam suis commentariis locupletauit adeo vt omnes 
      com<lb ed="#P" n="87" break="no"/>mentatores superarint secundum eundem Cal. in 
      pro<lb ed="#P" n="88" break="no"/>he. cle. quod ex eo cognoscitur quia eius commentaria tamquam 
      <lb ed="#P" n="89"/>meliora fuerunt in corpore huius compila. et Cle. incerta. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2433">
                  <lb ed="#P" n="90"/>¶ Et dicit Ang. in l. si certis annis. C. de pac. differendum. 
      <lb ed="#P" n="91"/>esse Io. And. quia est speculum iuris. Et ait Bal. in. c. cum 
      <lb ed="#P" n="92"/>olim. supra de re iudi. vbi habeo opinionem Io. And. nolo 
      re<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cedere a fundamento iuris. refert Do. meus in. c. inter 
      ce<lb ed="#P" n="94" break="no"/>teras. nu. v. supra de rescr. tamen non inuenio ibi. tamen idem Bal. 
      <lb ed="#P" n="95"/>con. cxxvi. in prima et quinta parte. con. ccclxxxviii. citat 
      <lb ed="#P" n="96"/>Io. And. Tubam et fontem iuris canonici prout Cal. facit 
      <lb ed="#P" n="97"/>quod notat Maria. Sozi. con. lxxxvii. in fine in presenti vbi 
      <lb ed="#P" n="98"/>dicit. quod freder. Io. And. et Do. Antho. fuerunt patres 
      ca<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nonum et summi legiste. Et Io. de Anania con. fi. dicit: quod 
      <lb ed="#P" n="100"/>nemo est qui nesciat que et qualis sit auctoritas Io. And. 
      <lb ed="#P" n="101"/>Igitur non ab re dicitur quod Iohannes Andreas meruit 
      <lb ed="#P" n="102"/>hac salutatione pontificali decorari. Bene veneris qui lux 
      <lb ed="#P" n="103"/>mundi cognominaris notat Anthonius de prato veteri in 
      <lb ed="#P" n="104"/>preludiis ad reperto. Bal. Ad idem Dominus Stephanus. 
      <lb ed="#P" n="105"/>Bertrandi. con. xii. nu. xiii. inspecto processu. parte prima: 
      <lb ed="#P" n="106"/>et ibi etiam de auctoritate Bar. de qua ample meminit idem 
      <lb ed="#P" n="107"/>Bertrandi. con. clxii. nu. ii. visa et sepius reuisa et c. eadem 
      par<lb ed="#P" n="108" break="no"/>te prima vbi testatur quod Bar. ipse fuit iuris lucerna et 
      supre<lb ed="#P" n="109" break="no"/>mus iuris doctor. Comprobat ante eum Alex. in con. cvii. 
      <lb ed="#P" n="110"/>nu. x. perspectis vol. iii. et Iason in con. cxlvi. col. v. punctus 
      <lb ed="#P" n="111"/>vol. secundo. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2483">
                  <lb ed="#P" n="112"/>¶ Dicit tamen idem Bertrandi consilio. cccxxiii. nu. iii. 
      <lb ed="#P" n="113"/>etiam si libellus parte. iii. quod licet Bar. fuerit lucerna iuris 
      <lb ed="#P" n="114"/>multe tamen eius opiniones damnantur nec seruantur in 
      <lb ed="#P" n="115"/>practica secundum lauden. in principio sui trac. de 
      reproba<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tis notis Bar. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2496">
                  <lb ed="#P" n="117"/>¶ Ex quo infertur quod ad opinionem vel auctoritatem 
      do<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ctoris non est attendendum sed ad rationem que eum 
      mo<lb ed="#P" n="119" break="no"/>uit per ea que citat Panor. in. c. capellanus. supra de feriis. et 
      <lb ed="#P" n="120"/>in. c. nemo. supra de verborum significatione. facit l. secunda § 
      <lb ed="#P" n="121"/>sed neque ex auctorum multitudine. C. de veteri iure 
      enu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>clean. notat idem Bertrandi consilio. cccxxxi. nu. v. viso 
      <lb ed="#P" n="123"/>consultationis themate eadem parte tertia. hinc Iason in 
      <lb ed="#P" n="124"/>con. cxxx. nu. v. institutio volu. iiii. quod licitum est etiam in 
      in<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ducando recedere a communi opinione que potest probabili 
      <lb ed="#P" n="126"/>ratione conuinci quod bonus iudex acuti ingenii 
      arbitra<lb ed="#P" n="127" break="no"/>bitur secundum hostien. Ioan. Andree et alios in. c. primo. supra de 
      con<lb ed="#P" n="128" break="no"/>stitutio. pro quo ibi Panor. allegat tex. in l. sed neque. C. de 
      <lb ed="#P" n="129"/>veteri iuri. enu. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2528">
                  <lb ed="#P" n="130"/>¶ Et sic debet intelligi quod supra in prohemio diximus: quod 
      <lb ed="#P" n="131"/>vbi lex deest sufficit allegare auctoritatem maiorum. verum 
      <lb ed="#P" n="132"/>dicas si fulciatur ratione naturali aut alia. Pro quo vide 
      <lb ed="#P" n="133"/>que dico in. c. si cui. de electio. et vltra ea Domi. in consilio 
      <lb ed="#P" n="134"/>xxxiiii. col. ii. super premisso dubio vbi dicit quod non debent 
      <lb ed="#P" n="135"/>auditores moderni sequi decisiones antiquorum nisi 
      quan<lb ed="#P" n="136" break="no"/>do assignatur in eis ius vel ratio vrgens de iure. Quia 
      <lb ed="#P" n="137"/>non est recedendum auctoritati cuiuscunque nisi sit talis qui 
      <lb ed="#P" n="138"/>possit legem condere / vel dictum suum ratione probet: 
      <lb ed="#P" n="139"/>vt dicit tex. in. c. ego solis. ix. di. Idem Domi. in consilio. 48 
      <lb ed="#P" n="140"/>columna quarta. presbiter Franciscus / et consilio. lxxxiiii. 
      <lb ed="#P" n="141"/>columna quarta. quia istud dubum. Pro quo vide que late 
      ci<lb ed="#P" n="142" break="no"/>tat Lucas de penna. in l. i. de studiis liber. vrbis ro. li. xi. C. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2559">
                  <lb ed="#P" n="143"/>¶ Attende tamen quod opinio doctorum qui maioris 
      ponde<lb ed="#P" n="144" break="no"/>ris et auctoritatis sunt debet ceteris preualere. Ang. in l. 
      <lb ed="#P" n="145"/>si idem cum eodem. ff. de iurisdi. omnium iudic. facit l. iii. in 
      <lb ed="#P" n="146"/>prin. ff. de testibus et c. in nostra. supra eo. quod placet Alex. 
      <lb ed="#P" n="147"/>in consilio. lxxvii. nu. xii. in causa et lite. vol. ii. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nqqq3t-d1e137-Dd1e2573" type="et-sextus-l1t4-c2"><!-- pro-l5t12" -->
               <head xml:id="nqqq3t-d1e137-Hd1e2576">Capitulum 2</head>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2578">
      <!--cod-gh333a-0226.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="69" type="fixed=51-r"/>APpellationum cause. Panor. 
      <lb ed="#P" n="70"/>in. c. fi. nu. iiii. supra de precari. di. 
      <lb ed="#P" n="71"/>citquod non potest induci 
      con<lb ed="#P" n="72" break="no"/>suetudo vt appelletur de 
      vicat<lb ed="#P" n="73" break="no"/>rio episcopi ad ipsum episcopum / quod 
      <lb ed="#P" n="74"/>censetur eadem persona. Et 
      <lb ed="#P" n="75"/>de natura appellationis est 
      <lb ed="#P" n="76"/>vt fiat de minori ad maiorem. 
      <lb ed="#P" n="77"/>ii. q. vi. anteriorum / vide Io. 
      <lb ed="#P" n="78"/>de Imola. in con. cxx. 
      statui<lb ed="#P" n="79" break="no"/>mus. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2609">
                  <lb ed="#P" n="80"/>¶ Immutet statum. facit cle. 
      <lb ed="#P" n="81"/>ne romani. circa prin. de elec. vbi dicitur quod ilex superioris 
      <lb ed="#P" n="82"/>per inferiorem tolli non potest: hoc maxime secundum glo. ibi 
      <lb ed="#P" n="83"/>quando ille inferior ab illo superiore recipit potestatem. 
      <lb ed="#P" n="84"/>hinc dicimus in l. vbi ceptum. ff de iudi. quod vbi ceptum em iudicium 
      <lb ed="#P" n="85"/>ibi finem accipe debet / verum si non est praeiudicium alterius: quia vbi 
      es<lb ed="#P" n="86" break="no"/>set non habet locum. faciunt notata per Bar. in l. prima § 
      <lb ed="#P" n="87"/>et post operis circa finem. ff. de no. oper. nunciatio. quod in 
      re<lb ed="#P" n="88" break="no"/>gnis et comitatibus in quibus sunt homines vassali / et 
      feu<lb ed="#P" n="89" break="no"/>datarii non potest fieri prorogatio sine consensu domini secus 
      <lb ed="#P" n="90"/>vbi homines non essent vassalli: et predia non essent tribu. 
      <lb ed="#P" n="91"/>taria. vide iacob. de bellouisu in repeti. §. contrahentes. c. 
      <lb ed="#P" n="92"/>romana infra de iudi. hoc lib. nu. ci. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2640">
                  <lb ed="#P" n="93"/>¶ Sunt patres. Bart. in l. iudices de digni. lib. xii. C. 
      di<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cit per illum tex. quod iudices et doctores iudicantur esse 
      <lb ed="#P" n="95"/>nobiles qui exuti dignitate inter priuatos habentur. Alex. 
      <lb ed="#P" n="96"/>con. ccxiii. col. fi. vol. vi. et pro dicto Io. mo. hic habeo quod 
      <lb ed="#P" n="97"/>citat frede. col. ccxx. in fine veritatis amica. Prodeat ergo 
      <lb ed="#P" n="98"/>sacrum dictamen de vultu dei iudicium / et oculi iudicantis: 
      <lb ed="#P" n="99"/>videant equitatem: nec famelica scarcia luporum 
      vora<lb ed="#P" n="100" break="no"/>citas insatiabilis inebrietur sanguine innocentum. Car. 
      <lb ed="#P" n="101"/>con. xxvii. Orta lite. dicit / quod iudices in ipso iure cuique tribuo 
      <lb ed="#P" n="102"/>do equitatis debent esse amatores l. quod si ephesi. ff. de 
      <lb ed="#P" n="103"/>eo quod certo loco. et veritatis esse cultores. l. vnica. C. de 
      <lb ed="#P" n="104"/>lati. liber. tol. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2669">
                  <lb ed="#P" n="105"/>¶ Esse seruatores. in proposito facit glo. in. cap. i. infra de 
      re<lb ed="#P" n="106" break="no"/>iudi. quod iudex recte iudicans dicitur ferre stateram / alias 
      <lb ed="#P" n="107"/>si inferat iniuriam id est si male iudicet non dicitur iudex iu¬- 
      <lb ed="#P" n="108"/>ta. c. forus in fine. supra de verbo. signifi. ibi non potest 
      iusticia<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cum scelerato homine habere commercium / et prime Io. 
      <lb ed="#P" n="110"/>iii. Qui facit iusticiam iustus est. facit. c. iustum. xxiii. q. ii 
      <lb ed="#P" n="111"/>ibi non enim est iudex si non est ineo iusticia: ad idem quod dicimius 
      <lb ed="#P" n="112"/>quod ordo non potest esse inordinatus quia iam non esset 
      or<lb ed="#P" n="113" break="no"/>do. Dicit enim glo. in verbo copiam in. c. statutum. §. 
      sanci<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nus. supra de rescr. hoc libro. quod vir bonus dicitur iudex 
      eccle<lb ed="#P" n="115" break="no"/>siasticus illius loci a quo bono viro non appellatur 
      secun<lb ed="#P" n="116" break="no"/>dum. Inno. in. c. presenti. col. ii. supra de rescr. vbi citat quod que 
      <lb ed="#P" n="117"/>tiens iudex iudicat vt bonus vir: ab eius sententia 
      appel<lb ed="#P" n="118" break="no"/>lari non licet de quo per Io. And. in additio. ad specul. in 
      <lb ed="#P" n="119"/>ti. de appellatio. § in quibus. versi. priuatorum / vbi late vide 
      <lb ed="#P" n="120"/>bis. An liceat appellare ab illo in quem est compromissum 
      <lb ed="#P" n="121"/>tanquam in bonum virum. Et latius per roma. con. 26i. 
      super<lb ed="#P" n="122" break="no"/>eo. in prin. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2712">
                  <lb ed="#P" n="123"/>¶ Et ad propositum redeundo habes in sacris eloquiis: 
      <lb ed="#P" n="124"/>ii. paralipo. xix. c. iosaphat. constituit iudices in cunctis cum 
      <lb ed="#P" n="125"/>uitatibus iuda minutis per singula loca / et precipiens 
      iudi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cibus videte quid faciatis. Non enim hominis excercetis 
      <lb ed="#P" n="127"/>iudicium sed dei. Et quodcunque iudicaueritis in vos 
      re<lb ed="#P" n="128" break="no"/>dundabit: in simili facit l. rem no nouam. in. fi. C. de iudi. ibi. 
      <lb ed="#P" n="129"/>cum ipsis magis quam partibus terribile iudicium est etc. et ib. 
      <lb ed="#P" n="130"/>glo. Nolite iudicare et non iudicabimini. Et qua 
      mensura<lb ed="#P" n="131" break="no"/>mensi fueritis remetietur vobis. ad idem. c. temerarium. xi. 
      <lb ed="#P" n="132"/>q. iii. et ibi glo. vide Montolo. in suo promptuario in verbo in 
      <lb ed="#P" n="133"/>dicium. et in verbo iudex: iustus dummodo sit vigilans. l. in 
      <lb ed="#P" n="134"/>stissimos. C. de offi. rec. prouincie. et is dicitur habere 
      reli<lb ed="#P" n="135" break="no"/>glonem. C. si ex fal. allega. excu. sit tutor l. prima. Et talis 
      <lb ed="#P" n="136"/>debet esse peritus nec debet abaliis querere quid 
      opor<lb ed="#P" n="137" break="no"/>teat loqui. in autem. de iudi. in prin. col. vi. et. c. ex litteris. in 
      <lb ed="#P" n="138"/>fi. supra de consangui. et affinit. Ita dicimus de prelatis. qui 
      de<lb ed="#P" n="139" break="no"/>omniquestione debent respondere glo. in. c. qui ecclesiast 
      <lb ed="#P" n="140"/>cis. xxxvi. di. in verbo satisfactionem / que subiungit quod 
      pre<lb ed="#P" n="141" break="no"/>lati debent tantum differrre a subditis quantum granum 
      <lb ed="#P" n="142"/>a palea. facit dictum Malachie prophe. Labia sacerdotis 
      <lb ed="#P" n="143"/>custodiunt scientiam et legem exquirunt de rem eius 
      <lb ed="#P" n="144"/>mala 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2762">
                  <lb ed="#P" n="145"/>¶ Et licet dicamus quod si illiteratus habeat consuetudinem 
      <lb ed="#P" n="146"/>et peritiam iudicandi. potest esse iudex. verum in laico et 
      <lb ed="#P" n="147"/>seculari. Secus in ecclesiastico quem oportet peritum saltem. 
      <lb ed="#P" n="148"/>mediocri iuris scientia. c. i. xx. di.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2773">
      ¶ Contra enim imperitos inud 
      <lb ed="#P" n="149"/>hit ecclesia. Noli querere fieri iudex nisi valeas interumpere 
      <!--cod-gh333a-0227.xml-->
      <pb ed="#P" n="51-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>virtute iniquitates ne forte extimescas faciem potentis / 
      et<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ponas scandalum in agilitate tua. Philo. v. Ethi. dicit quod 
      iu<lb ed="#P" n="3" break="no"/>dex est iusticia animata / sicut princeps est lex viua. Et de 
      in<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dice semper presumere debemus peritiam / et quod in dubio 
      re<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cte fecerit. c. in presentia. supra de renunciatio. Notat Petrus de 
      <lb ed="#P" n="6"/>Ancha. con. 234. iste dominus.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2797">
      ¶ Ad idem facit pro intento 
      no<lb ed="#P" n="7" break="no"/>stro: id quod dicitur de ordinariis qui dicuntur executo 
      <lb ed="#P" n="8"/>res iurium / et sacrorum decretorum. c. nuper. supra de sen. excommunic. et in 
      <lb ed="#P" n="9"/>ca. fi 18. di. et in. c. significauit. supra de offi. ordi. Roma. com. 332 
      <lb ed="#P" n="10"/>nume. 5. Quo ad primum: vbi dicit: sunt enim ipsi episcopi 
      de<lb ed="#P" n="11" break="no"/>bitores sacras canonum regulas obseruare: et. c. cum quibus. 
      <lb ed="#P" n="12"/>24. q. 3. vbi ipsos episcopos canonum magistros / atque cust 
      <lb ed="#P" n="13"/>des vocat. Sunt etiam patres omnium de diocesi. c. qualis. ii. 
      <lb ed="#P" n="14"/>q. vii. et sic diocesam delinquentes insultumque contra eos 
      faci<lb ed="#P" n="15" break="no"/>entes incidunt in crimen lese maiestatis / prout singulariter 
      <lb ed="#P" n="16"/>notat. Ludo. Bolog. con. 75. vt in presenti consultatione / 
      a<lb ed="#P" n="17" break="no"/>lias si non essent subditi in tale crimen non inciderent. glo. 
      <lb ed="#P" n="18"/>in cle. fi. in verbo / non subsint / de re iudi. Quia autem sint 
      par<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tres firmat Car. con. cxx. quod laicus: vide Domi. in sermo. post 
      <lb ed="#P" n="20"/>con.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2830">
      ¶ Adde preterea quod princeps dicitur pater iuris. 
      <lb ed="#P" n="21"/>Ioan. and. in nouel. in cap. i. de excessibus prelatorum. col. 2 
      <lb ed="#P" n="22"/>et pater omnisi. Bal. in l. quisquis. col. fi. C. ad leg. iul. maie. 
      <lb ed="#P" n="23"/>sta. Et in terris diuine legis imago: ac caput iusticie / et 
      mi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nister principalis: per no. in l. digna vox. et. l. fi. C. de 
      legib<lb ed="#P" n="25" break="no"/>Azo. in summa: in rub. de precib. imper. offer. Ad quod 
      ne<lb ed="#P" n="26" break="no"/>aduertunt principes nostre etatis / imo pro maiori parte dicum 
      <lb ed="#P" n="27"/>tur iurium destructores: diuina prophanantes. Hinc ab 
      hosti<lb ed="#P" n="28" break="no"/>bus vincuntur / vt legimus de Popeio semper victorioso: et 
      <lb ed="#P" n="29"/>xxii. reges subegit tandem postque templum dei / et eius 
      perso<lb ed="#P" n="30" break="no"/>nas prophanasset: nunque postea dicitur pugnasse quin 
      vin<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ceretur. De his nempe testatur Domi. meus ii. libro. 
      respo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>c. xxv. nume. 9. Ibi nam noui principes nihil afferunt / nii 
      <lb ed="#P" n="33"/>subsidia prestantias et collectas: predamque veteranorum 
      <lb ed="#P" n="34"/>thesaurariorum tollunt quod damnum extat subditis: non 
      mo<lb ed="#P" n="35" break="no"/>dicum: vt patet exemplo eius qui abigit a corpore egri 
      mu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>scas semisaturas credens prodesse: et tamen nocet / quia 
      re<lb ed="#P" n="37" break="no"/>centes musce famelice superueniunt mordaciores et 
      acrio<lb ed="#P" n="38" break="no"/>res. Facit ad premissa: id quod Citat Barba. in Rubri. de 
      <lb ed="#P" n="39"/>elec. in cle. col. ii. Quia princeps est dominus legum / non tamen 
      <lb ed="#P" n="40"/>est dominus morum / et rationis: his quippe possunt adaptari: 
      ea<lb ed="#P" n="41" break="no"/>que vult Domi. meus in trac. de peste / Carta michi. 124 
      <lb ed="#P" n="42"/>col. ii. ibi Sed horrendum certe hi qui deberent patriam 
      de<lb ed="#P" n="43" break="no"/>fendere: et ab oppressionibus subleuare inueniuntur 
      opp<lb ed="#P" n="44" break="no"/>mere. § si vero refutauerit in auten. vt differ. iudi. colum. ix. 
      <lb ed="#P" n="45"/>Hi sunt furibus deteriores. Nam fures timentes furantur: la 
      <lb ed="#P" n="46"/>gis laqueos formidant isti autem audaciter delinquunt: 
      <lb ed="#P" n="47"/>quicquid agunt legemputant. De his politicanis vide qua 
      <lb ed="#P" n="48"/>dixi post Ioan. mona. supra. in prohemio. No tamen id dicas 
      de<lb ed="#P" n="49" break="no"/>Christianissimo Francorum Rege / quia is dicitur 
      eccle<lb ed="#P" n="50" break="no"/>sie protector / et deffensor. nota. do. Bertrandi Carpen. con 
      <lb ed="#P" n="51"/>sil. cxxxviii. nume. iii. Rem non nouam parte tertia. Ita et 
      <lb ed="#P" n="52"/>alii principes debent esse ecclesiarum protectores dicit 
      D<lb ed="#P" n="53" break="no"/>mi. in con. lxxxi. in fi. Quia per spectabilem 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e2904">
                  <lb ed="#P" n="54"/>¶ Et redeundo ad thema. Intelligas. Ioan. Mona. de 
      bo<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nis iudicibus loqui. Quia de malis non venit sub his 
      ver<lb ed="#P" n="56" break="no"/>bis disceptandum. Nam hi sunt personarum acceptores 
      <lb ed="#P" n="57"/>dicit Alber. in dictio. Non attendunt ad merita causarum. 
      <lb ed="#P" n="58"/>sed personarum / non lucra sed munera / non iusticiam sed 
      <lb ed="#P" n="59"/>pecuniam. Non quid ratio dictet / sed quid voluntas 
      affe<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ctet / non quid lex sanciet / sed quis mens cupiat. Non 
      incli<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nat animum ad iusticiam: sed iusticiam ad animum. Non quod 
      <lb ed="#P" n="62"/>licet libeat / sed vt quodlibet liceat / pauperum causas 
      curm<lb ed="#P" n="63" break="no"/>mora negligunt. Ad diuitum causas cum instantia insistunt 
      <lb ed="#P" n="64"/>in illis rigorem ostendunt: in istis mansuetudinem 
      dispen<lb ed="#P" n="65" break="no"/>sant: cum difficultate respiciunt istos fauorabiliter tractant 
      <lb ed="#P" n="66"/>illos negligenter audiunt istos attente auscultant. Sic 
      lu<lb ed="#P" n="67" break="no"/>crum in archa / damnum in conscientia / pecuniam captant 
      <lb ed="#P" n="68"/>nichil dicunt nisi venalitate vel sorde / sepe iusticiam 
      tan<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tum differre: quod litigantibus plus quam totum auferunt. Q 
      <lb ed="#P" n="70"/>maiores sunt expense quam fructus sententie. Nec mirum 
      si<lb ed="#P" n="71" break="no"/>multotiens videas tales subito mori / et sepissime in 
      corpo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>re et spiritu grauissime affligi. Istud procedit propter 
      eo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>rum peccata. Ita in simili contra prelatos dicit Feli. in 
      <lb ed="#P" n="74"/>cap. licet Hely. supra de symo. in princi. Et in his possunt 
      me<lb ed="#P" n="75" break="no"/>rito dici asperiores / lege contra text. in auten. de 
      iudi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>§. oportet. tum tamen dicas bonos iudices esse clementio. 
      <lb ed="#P" n="77"/>res et asperiores lege: quando faciunt / vt ministri legis 
      <lb ed="#P" n="78"/>et auctoritate ipsius a qua habent potestatem 
      subsisten<lb ed="#P" n="79" break="no"/>te causa ex seipso augere penam l. quid ergo. §. pena 
      gra<lb ed="#P" n="80" break="no"/>uior. ff. de his qui nota. infa. Innocen. in cap. primo. supra de 
      <lb ed="#P" n="81"/>constitu. Panor. in cap. dilecti filii. supra de exceptio. alia con¬ 
      <!--cod-gh333a-0227.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>gerit in puncto hoc Maleretus intrac de elec. Carta 
      mi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>hi iiii. et. v. vbi citat quod imo hoc casu censetur princeps qua 
      <lb ed="#P" n="84"/>auctor legum potius facere quam ipse iudex / attento quad ipsa 
      <lb ed="#P" n="85"/>princeps reddit auctoritatem legibus quarum vigore 
      in<lb ed="#P" n="86" break="no"/>dex ex causa auget vel minuit penam / id enim 
      nostrumta<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cimus cui auctoritatem nostram impartimur l. prima 
      ron<lb ed="#P" n="88" break="no"/>omnia enim nostra. C. de vete. iur. enucle. Adde 
      propremit<lb ed="#P" n="89" break="no"/>sis id quod voluit Decius in l. in ambiguis. § quonena. ffr. 
      <lb ed="#P" n="90"/>de regul. iur. vbi discutit quando licet a regulis iuria in 
      <lb ed="#P" n="91"/>communis recedere. Uide que dico in. c. in fidei. de heretia 
      <lb ed="#P" n="92"/>in verbo nisi ex causa. Probus 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nqqq3t-d1e137-Dd1e2996" type="et-sextus-l1t4-c3"><!-- pro-l5t12" -->
               <head xml:id="nqqq3t-d1e137-Hd1e2999">Capitulum 3</head>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3001">
      <!--cod-gh333a-0228.xml-->
                  <pb ed="#P" n="52-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1" type="fixed=52-r"/>EPiscopi. qui potestatem 
      pre<lb ed="#P" n="2" break="no"/>toris habent prout marchio. 
      <lb ed="#P" n="3"/>nes iuxta no. per Bar. in l. 
      sti<lb ed="#P" n="4" break="no"/>qulationum alie. ff. de verbo. 
      <lb ed="#P" n="5"/>obliga. etin l. fi. ff. de penis. 
      tra<lb ed="#P" n="6" break="no"/>dit Maria. Sozi. con. cliii. 
      <lb ed="#P" n="7"/>col. vii. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3025">
                  <lb ed="#P" n="8"/>¶ Attribui capiti. Nec est 
      mu<lb ed="#P" n="9" break="no"/>rum cum eadem sit vis legis 
      <lb ed="#P" n="10"/>et consuetudinis. §. ex non 
      scr<lb ed="#P" n="11" break="no"/>oto: insti. de iur. natur. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3036">
                  <lb ed="#P" n="12"/>¶ Statuta namque locorum 
      <lb ed="#P" n="13"/>consuetudines sunt ius ciuile prima. di. ius ciuile: et l. 
      om<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nes populi. ff. de iusti. et iur. Panor. in rub ante fi. supra hoc 
      <lb ed="#P" n="15"/>ti. Uide maleretum in tracta. de elec. Carta. 49. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3047">
                  <lb ed="#P" n="16"/>¶ Maiori discussione. egent. c. vbi periculum infra. de elec. vbi 
      <lb ed="#P" n="17"/>Io. mo. dicit quod quante negocium mains est aliis: tanto 
      in<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ficiens non seruando constitutionem plus inficit. Hinc do. 
      <lb ed="#P" n="19"/>meus de ripa ii. lib. interpreta. c. ad aures. nu. lxvi. dicit. 
      <lb ed="#P" n="20"/>Quod papa facilius concedit minora beneficia quam maiora. 
      <lb ed="#P" n="21"/>Uide que dico late in. c. super eo. de hereti. Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3064">
                  <lb ed="#P" n="22"/>¶ Presuntvetute. Que laudata crescit / ouidio test. in 
      lib<lb ed="#P" n="23" break="no"/>de pon. lib. iiii. elegia. ii. excitat auditor studium / laudataqu. 
      <lb ed="#P" n="24"/>virtus crescit: et immensum gloria calcar habet. Et pius 
      <lb ed="#P" n="25"/>papa in epistola. lxx. in fi. Est enim laus virtutis excitamen 
      <lb ed="#P" n="26"/>tum. Ea igitur virtutis laude excitati eam voluntatem. 
      <lb ed="#P" n="27"/>inimo propositoque amplectamur / vt viriliter amplexam. 
      <lb ed="#P" n="28"/>teneamus. Consilio lactantii fir. insti. lib. i. sic inquientis 
      vii<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tus enim colenda est / non imago virtutis: de ea 
      seneca<lb ed="#P" n="30" break="no"/>epistola. 88 inquit. Uirtus extollit hominem: et super astra mon 
      <lb ed="#P" n="31"/>tales collocat. Nec ea que bona aut mala vocantur aut 
      cu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>pit nimis aut expauescit 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3090">
                  <lb ed="#P" n="33"/>¶ Hinc aristo. lib. vii. ethi. holes dii dicuntur fieri propter. 
      <lb ed="#P" n="34"/>virtutem. Causat etiam amicitiam inuisorum / tullio teste. in lib 
      <lb ed="#P" n="35"/>ifa de amicitia. nihil virtute amabilius: nihil est quod magis 
      <lb ed="#P" n="36"/>alliciat ad amandum cum propter virtutem et probitatem et eos 
      <lb ed="#P" n="37"/>quos nunquam vidimus quodammodo diligamus. quod fatem 
      <lb ed="#P" n="38"/>tur idem prius epistola. 84 his verbis. Nam virtus 
      homini<lb ed="#P" n="39" break="no"/>est: vt et quos numquam vidimus amare nos faciat. Et veteres. 
      <lb ed="#P" n="40"/>virtutequam prestantes qui multis amnis nos seculis vitam 
      exue<lb ed="#P" n="41" break="no"/>rant etiam mortuos diligamus: sicut fundatores fidei / vel 
      <lb ed="#P" n="42"/>apostolos vel martires singulari deuotione et affectu vel 
      <lb ed="#P" n="43"/>neremur. Uirtus nanque sua natura: amabilis est: vitium vel 
      <lb ed="#P" n="44"/>ro odibile. Eam igitur colamus amemus / et intueamur 
      <lb ed="#P" n="45"/>virtutum vitio postposito / abiecto / et procul a nobis 
      de<lb ed="#P" n="46" break="no"/>misso. Probus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3123">
                  <lb ed="#P" n="47"/>¶ Non procedit. Opinio cardinalis. Io. mo. non placuit. Io. 
      <lb ed="#P" n="48"/>and. nec domi. hic. col. ii. licet eorum opinio per eos non 
      ful<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ciatur iuribus / nec rationibus / adherent tamen tex. nostro 
      <lb ed="#P" n="50"/>simpliciter loquenti 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3134">
                  <lb ed="#P" n="51"/>¶ Hanc opinionem videtur sustinere Io. an. in glo. in 
      ver<lb ed="#P" n="52" break="no"/>bo presentia in. c. degradatio de penis infra inquantum dicit 
      <lb ed="#P" n="53"/>quod de consuetudine potest episcopus sine capituli sui 
      pre<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sentia procedere ad clerici degradationem / que quidem 
      de<lb ed="#P" n="55" break="no"/>gradatio dicitur de arduis negociis. Istud poteris 
      corro<lb ed="#P" n="56" break="no"/>borare per glo. in. c. si quis abbas. xviii. q. ii. quam refert 
      <lb ed="#P" n="57"/>Barta. in trac. de episcopo. lib. iiii. parte. viii. quod videtur fatem 
      <lb ed="#P" n="58"/>dum cum tex. noster indistincte loquatur vulgata l. de 
      pro<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cio. ff. de publicia. Et sic non tenebimus opinionem Io. 
      mo<lb ed="#P" n="60" break="no"/>quam videtur in simili repetere. in. c. super eo. de here. vbi 
      <lb ed="#P" n="61"/>dicit quod cetus cardinalium est in possessione: vt Papa de 
      <lb ed="#P" n="62"/>arduis non disponat nisi de concilio eorum vbi dico 
      Ra<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tem sisto. Probus. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="nqqq3t-d1e137-Dd1e3167" type="et-sextus-l1t4-c4"><!-- pro-l5t12" -->
               <head xml:id="nqqq3t-d1e137-Hd1e3170">Capitulum 4</head>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3172">
                  <lb ed="#P" n="59" type="fixed=52-v"/>NOn obstantia. non obstantia 
      <lb ed="#P" n="60"/>secundum Guillel. de 
      mo<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ce laudu. in cle. dudum. §. 
      in<lb ed="#P" n="62" break="no"/>uantum sunt / de sepultur. 
      <lb ed="#P" n="63"/>Est claula obstaculum 
      alici<lb ed="#P" n="64" break="no"/>s deffectus / reuelans. 
      ve<lb ed="#P" n="65" break="no"/>iterdum extinguens / quo 
      <lb ed="#P" n="66"/>ito gratia irritanda vel 
      <lb ed="#P" n="67"/>rita redderetur. 
      <lb ed="#P" n="68"/>Secundo dicitur de 
      non<lb ed="#P" n="69" break="no"/>obstantiis: quasi duobus 
      ni<lb ed="#P" n="70" break="no"/>gatiuis nonobstantibus: sed 
      <lb ed="#P" n="71"/>destruentibus remanet 
      sto<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tas quasi faciunt stare 
      re<lb ed="#P" n="73" break="no"/>scriptum quod sine eis non 
      <lb ed="#P" n="74"/>valet. supra de rescrip. cum aliquibusm. 2eocin. csipiopterl 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3209">
                  <lb ed="#P" n="75"/>¶ Tertio subdit species. Et dic quod est quedam reuelatiua. 
      <lb ed="#P" n="76"/>operans tantumnerescriptum obsit: sed ipsum non tollit. 
      <lb ed="#P" n="77"/>supra de filiis presbytero. secundo et i1fra de preben. c. no potest 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3218">
                  <lb ed="#P" n="78"/>¶ Quandoque est reuelatiua et dilatiua / sed non 
      perempto<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ria. d. c. si propter. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3225">
      <!--cod-gh333a-0229.xml-->
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="80"/>¶ Quandoque est relatiua quo ad vnum et peremptoria / quo 
      <lb ed="#P" n="81"/>ad aliud: vt pote non obstante tali beneficio possit simile. 
      <lb ed="#P" n="82"/>assequi quod possit retinere cum primo. de proben. ls cul. 1. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3239">
                  <lb ed="#P" n="83"/>¶ Quandoque est relatiua et peremptoria vt non obstante tr 
      <lb ed="#P" n="84"/>si cosuetudine: quam omnino cassamus. c. quia sepe. de 
      ele<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ctio infra et ista est presentis speculationis. Io. mo. quam 
      con<lb ed="#P" n="86" break="no"/>suetudinem dicit non tolii. nisi pex nonobitantias / quod 
      <lb ed="#P" n="87"/>verum particulares et non generales. Pro quo glo. no. in 
      <lb ed="#P" n="88"/>extrauagan. sedes apestolica. in verbo. immutari. de 
      offi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>deleg. vbi dicit Quod per constitutionem principis 
      quan<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tuncumque publice vel solenniter editam. Etiam licet omnes 
      <lb ed="#P" n="91"/>nonobstantias de mundo contineat: non tolluntur 
      specia<lb ed="#P" n="92" break="no"/>la / priuilegia / statuta / vel consuetudines que non 
      obstan<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tie tantum tendunt ad tollendam furrectionem / non ad 
      ta<lb ed="#P" n="94" break="no"/>lia iura specialia perimenda nisi nominatim specialiter: et 
      <lb ed="#P" n="95"/>expresse taliaper ipsa tollantur. supra de res. c. cum ordinem 
      <lb ed="#P" n="96"/>et de dolo et contumacia. ex siteris. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3272">
                  <lb ed="#P" n="97"/>¶ Dicit eni Io. and. in nouel. in. c. i. col. iii. de fil. presbyte. 
      <lb ed="#P" n="98"/>ro. infra. Quod communia noobstantia posita i literis papalibus 
      <lb ed="#P" n="99"/>non iustificant personam impetrantem: sed literarum 
      impe<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tratarum tormam de quo per Ioan. mon. et alios scriben. 
      <lb ed="#P" n="101"/>in dicto. c. primo. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3285">
                  <lb ed="#P" n="102"/>¶ Et dic nonobstantia in proposito tex. nostri fore necessa 
      <lb ed="#P" n="103"/>ria sub hac verborum forma 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3292">
                  <lb ed="#P" n="104"/>¶ Non obstantibus statutis et consuetudinibus illius et 
      <lb ed="#P" n="105"/>clesie contrariis / illis presertim quibus caueri dicitur. Quod 
      <lb ed="#P" n="106"/>nullus possit habere malorem: nisi primo habuerit 
      mino<lb ed="#P" n="107" break="no"/>rem et gradatim ascendat 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3303">
                  <lb ed="#P" n="108"/>¶ Et ista erunt efficacia et valida ad hulusmodi 
      consuetu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>dinis derogationem. Et hec sit rei veritas / notant 
      domini<lb ed="#P" n="110" break="no"/>de rota deci. 30. in nouis si mandatur: vbi reperies casus 
      <lb ed="#P" n="111"/>presentis decisionem iuribus et rationibus firmatam et 
      la<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tius per. d. de selua. in. iii. parte. q. xi. col. xvii. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3316">
                  <lb ed="#P" n="113"/>¶ Aliquando ponitur etiam iuramento roboratis quia tunc 
      <lb ed="#P" n="114"/>de eo iuramento debet fleri mentio alias Papa sion videtur. 
      <lb ed="#P" n="115"/>derogare. c. constitutus vbi glo. et doc. supra de rescrip. Inno. 
      <lb ed="#P" n="116"/>in. c. cum inter. supra de renuncia. rerert Alex. co. cxxxvii. nu. 
      <lb ed="#P" n="117"/>iiii. visa quali quali vol. vi. vbi subdit post Ang. in l. prima. 
      <lb ed="#P" n="118"/>§. que onerande. ff. quarum rerum actio non datur quod licet 
      <lb ed="#P" n="119"/>papa vel imperator casset consuetudines vel statuta: non 
      <lb ed="#P" n="120"/>intelligitur cassare statuta iuramento firmata: que possunt 
      <lb ed="#P" n="121"/>leruari absque periculo anime. pro quo glo. fi. in. c. cm non 
      de<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ceat. de elec. hoc lib. quod reassumpsit. idem Alex. con. lxii. 
      <lb ed="#P" n="123"/>in fine in causa et lite vertente inter christororum. vbl. vii. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3343">
                  <lb ed="#P" n="124"/>¶ Themate premissorum retento oritur dubium. Pone 
      pa<lb ed="#P" n="125" break="no"/>pa mandauit quod non obstante consuetudine de qua supra 
      prae<lb ed="#P" n="126" break="no"/>benda conferatur. N. tamen tempore date mandati non erat hec 
      <lb ed="#P" n="127"/>cosuetudo introducta: aut debitis modo et tempore firma 
      <lb ed="#P" n="128"/>ta. Adeo quod non erat in suo esse perrecto data tame anteque 
      <lb ed="#P" n="129"/>mandatum esset presentatum. vel prebenda ipsa vacaret 
      <lb ed="#P" n="130"/>consuetudo illa suum sumpsit esse perfectum. Nunc 
      quer<lb ed="#P" n="131" break="no"/>tur an per hulusmodi non obstantia consuetudinis 
      deroga<lb ed="#P" n="132" break="no"/>toria tollatur cosuetudo / aut statutum et sic an clausula 
      hu<lb ed="#P" n="133" break="no"/>lusmodi non obstan. intelligatur et extendatur ad 
      introdu<lb ed="#P" n="134" break="no"/>cenda vel de presenti solum introducta in hac questione 
      <lb ed="#P" n="135"/>varii varia senserunt. Et breviter Bar. in l. si mihi. §. in 
      le<lb ed="#P" n="136" break="no"/>gatis. nu. iiii. de lega. primo post Dy. dicit quod papa videtur 
      su<lb ed="#P" n="137" break="no"/>stulisse etiam ea que in futurum poterant obsstare arg. l. si 
      <lb ed="#P" n="138"/>seruitus. ff. de serul. vrbano. paedib. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3378">
                  <lb ed="#P" n="139"/>¶ In simili format ibi questionem. Imperator concessit 
      qui<lb ed="#P" n="140" break="no"/>busdam commitibus quod possint creare tabelliones et els 
      con<lb ed="#P" n="141" break="no"/>cedere potestatem conficiendi instrumenta / inter omnes 
      <lb ed="#P" n="142"/>personas cuiuslibet loci non obstante aliqua constitutione 
      <lb ed="#P" n="143"/>vel statuto. Modo post huiusmodi cocessionem factum est 
      <lb ed="#P" n="144"/>statutum in aliqua ciuitate: quod instrumenta facta a quouis. 
      <lb ed="#P" n="145"/>tabellione non valeant nisi habita licentia a communi. Qubiu.¬ 
      <lb ed="#P" n="146"/>est an statutum superueniens preludicet tabellioni habet 
      <lb ed="#P" n="147"/>ti priuilegium ab illis commitibus / et decidit quod non: istat 
      <lb ed="#P" n="148"/>sententiam sequuti sunt. Flo. in. d. l. si seruitus. Ray. in l. si 
      <lb ed="#P" n="149"/>ita esset. ff. de auro. et arg. lega. Paulus de castro in l. cum 
      <lb ed="#P" n="150"/>cosuetudo. ff. de legibus et in d. §. in legatis. late car. imn cle. 
      <lb ed="#P" n="151"/>prima. §. nonulli / in. vi. q. de exces. prela. vbi Petrus de 
      An<lb ed="#P" n="152" break="no"/>ha. Idem car. in cle. statutum in. iii. oppo. de. elec. Cy. in l. 
      <lb ed="#P" n="153"/>ii. C. que sit long. consue. et Barba. in additis. ad Bar. in. d. 
      <lb ed="#P" n="154"/>§. in legatis vbi adducit concor. Et ista est communms 
      li<lb ed="#P" n="155" break="no"/>cet glo. in. d. cle. statutum et in cle. si vna in glo. pe de reb. 
      ec<lb ed="#P" n="156" break="no"/>cle. non alie. teneant quod solum ab precedentem tantum. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3420">
                  <lb ed="#P" n="157"/>¶ Et priusque ad alia descendam habeo in puncto imtenti 
      <lb ed="#P" n="158"/>quod licet superior deroget pactis: tame no intelligitur dero 
      <lb ed="#P" n="159"/>gare pactis roboratis per sententiam / super pactis 
      sub<lb ed="#P" n="160" break="no"/>ecutam / et sic non tollitur vircus sententie nec pacti ita ro¬ 
      <!--cod-gh333a-0230.xml-->
      <pb ed="#P" n="53-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>borati. Ista fuit sententia glo. in verbo pacta. in cle. dudum 
      <lb ed="#P" n="2"/>de sepul. quam sequuntur. Guil. Paul. Io. de lignia. et Io. 
      <lb ed="#P" n="3"/>de Imol. ibi referunt etiam ita tenere Ioan. mo. et pro 
      ho<lb ed="#P" n="4" break="no"/>etiam allegant in simili no. per glo. fi. in. c. cum non deceat 
      <lb ed="#P" n="5"/>de elec. hoc lib. prout refert Alex. de imol. co. xxx. in prin. 
      <lb ed="#P" n="6"/>ponderatis narratis. vol. v. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3451">
                  <lb ed="#P" n="7"/>¶ Et quia sepius derogationes statutorum et 
      consue<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tudinum in primis literis: siue bullis omitti dicuntur 
      for<lb ed="#P" n="9" break="no"/>te (vt ita dicam) inaduertentia quadam siue ignoranti 
      <lb ed="#P" n="10"/>ideo netuo frustreris intento do tibi salubie consilium. vt 
      <lb ed="#P" n="11"/>quam citius poteris impetres: siue obtineas / a summo pontit. 
      <lb ed="#P" n="12"/>ce (dico sub data tue prouisionis) ab eius cancellaria 
      vir<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tute clausularum in signatura appositarum: gratiam 
      per<lb ed="#P" n="14" break="no"/>inde valere Cuius formam ad tui animi faciliorem 
      intelli<lb ed="#P" n="15" break="no"/>gentiam sub his verbis transcribere curaut 
      <lb ed="#P" n="16"/>Cenes recegeleetiliretelereleeeusgitlis 
      <lb ed="#P" n="17"/>stolicam benedictionem. Hodie siquidem canonica et praebenda 
      eccle<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sie Bituricen. per liberam. resignationem dilecti filii 
      Ber<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nardini dicte ecclesie Bituricen. de illis quos tunc 
      ob<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tinebat per certum procuratorem suum in manibus nostris 
      <lb ed="#P" n="21"/>sponte factam et per nos admissam apud sedem apostolic. 
      <lb ed="#P" n="22"/>vacantibus. Nos illos sic vacantes et in antea 
      disposition<lb ed="#P" n="23" break="no"/>apostolice reseruatos: cum plenitudine iuris canonici / ad 
      <lb ed="#P" n="24"/>omnibus iuribus et pertinentiis / necnon domum infra 
      clau<lb ed="#P" n="25" break="no"/>strum ecclesic huiusmodi sitam / per canonicos eiusdem 
      ec<lb ed="#P" n="26" break="no"/>clesie teneri solitam. Ad quam ipse Bernardinus ratione 
      <lb ed="#P" n="27"/>canonicatus et prebende predictorum tenebat et habitabat 
      <lb ed="#P" n="28"/>apostolica auctoritate tibi contulimus et de illis etiam 
      pro<lb ed="#P" n="29" break="no"/>uidimus prout in nostris inde confectis literis plenius 
      <lb ed="#P" n="30"/>continetur. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3506">
                  <lb ed="#P" n="31"/>¶ Cum autem sicut accepimus in statutis et 
      consuetudini<lb ed="#P" n="32" break="no"/>bus dicte ecclesie / priuilegiis quoque et indultis apostolicis 
      <lb ed="#P" n="33"/>ecclesie huiusmodi et illius canonicis concessis / 
      confirma<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tis et innouatis / inter alia caueatur expresse. Quod 
      anti<lb ed="#P" n="35" break="no"/>quiores canonici ecclesie predicte domos per canonicos 
      <lb ed="#P" n="36"/>predictos teneri solitas / pro tempore etiam per 
      resigna<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tionem apud sedem apostolicam predictam vocantes. 
      op<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tant. Ac delicti filii capitulum ecclesie huiusmodi domos 
      <lb ed="#P" n="39"/>eiusdem / canonicis pre fatis illas obtinentes concedere 
      <lb ed="#P" n="40"/>et assignare possint et debeant 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3530">
                  <lb ed="#P" n="41"/>¶ Et sicut exhibita nobis pro parte tua petitio continem 
      <lb ed="#P" n="42"/>bat / pro eo quod in dictis literis de statutis et consuetudini 
      <lb ed="#P" n="43"/>bus ac priuilegiis et indultis predictis / nulla mentio fact 
      <lb ed="#P" n="44"/>fuit / tu dubites litteras predictas de surreptionis vitio non 
      <lb ed="#P" n="45"/>tari / Illasque tibi minus vtiles reddi et te de super 
      molesta<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ri posse / tempore procedente. Nos ne litterarum predicta 
      <lb ed="#P" n="47"/>rum effectu frustreris prouidere / teque qui (vt asseris) de 
      <lb ed="#P" n="48"/>nobili genere. etc. et in decretis bacchalarius existis ac ex 
      <lb ed="#P" n="49"/>dispensatione / et concessione apostolica parrochiales 
      eccle<lb ed="#P" n="50" break="no"/>sias. N. et. N premissorum tuorum intuitu. etc. teque a quibur 
      <lb ed="#P" n="51"/>uis excommunicationis. etc. Necnon omnia et singul. et c. inclinati. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3557">
                  <lb ed="#P" n="52"/>¶ Uoluimus et dicta auctoritate tibi concedimus. Quod 
      <lb ed="#P" n="53"/>litere predicte cum collatione et prouisione omnibusque et 
      sin<lb ed="#P" n="54" break="no"/>gulis aliis in eis contentis clausulis valeant / plenamqo 
      <lb ed="#P" n="55"/>roboris firmitatem obtineant: et tibi suffragentur in 
      omni<lb ed="#P" n="56" break="no"/>bus et per omnia perinde ac si in eisdem literis de statutis 
      <lb ed="#P" n="57"/>et consuetudinibus priuilegiis quoque et indultis expressi 
      <lb ed="#P" n="58"/>mentio facta ac illis derogatum fuisset prout nos 
      statu<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tis / consuetudinibus / ac priuilegiis et indultis / eisdem 
      eti<lb ed="#P" n="60" break="no"/>am si ad illorum derogationem de illis eorumque totis 
      teno<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ribus. etc. expressio habenda aut aliqua alia exquisita forma 
      <lb ed="#P" n="62"/>seruanda / etiam illorum tenores presentibus pro 
      sufficien<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ter expressis habentes illis alias in suo robore perman 
      su<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ris: hac vice duntaxat specialiter et expresse: harum serie 
      <lb ed="#P" n="65"/>derogamus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3590">
                  <lb ed="#P" n="66"/>¶ Non obstantibus premissis necnon omnibus illia 
      <lb ed="#P" n="67"/>que in dictis literis voluimus non obstare ceterisque 
      con<lb ed="#P" n="68" break="no"/>trariis quibuscunque. Nulli ergo hominum. etc. Datum 
      <lb ed="#P" n="69"/>Rome etc. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3601">
                  <lb ed="#P" n="70"/>¶ Tu pro huiusmodi forma et illius materia: vide 
      cari<lb ed="#P" n="71" break="no"/>con. xvi. dominus papa Et similem formam per Alber. in dictio 
      <lb ed="#P" n="72"/>nario in verbo. non obstante. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3610">
                  <lb ed="#P" n="73"/>¶ Item ad sequentia attende. Cum sepius statutis aut 
      con<lb ed="#P" n="74" break="no"/>suetudine ecclesiarum describatur. Quod quilibet 
      canoni<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cus in receptione in canonicum teneatur iurare quod sit liber 
      <lb ed="#P" n="76"/>re conditionis prout in ecclesia bituricen. quod durum 
      vi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>detur his qui seruilis sunt conditionis. Ideo ad anthidotum 
      <lb ed="#P" n="78"/>dic recurrendum vt sequitur 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3626">
                  <lb ed="#P" n="79"/>¶ Bussimne vara, qiin atins et cruernombus 
      bu<lb ed="#P" n="80" break="no"/>san apostolica auctoritate confirmatis innoua¬ 
      <!--cod-gh333a-0230.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="81"/>tis cathedralis et metropolitarie ac patriarchalis 
      ecclle<lb ed="#P" n="82" break="no"/>turi. Bituri. inter alia caueat exprsse. Quod quilibet nous 
      ca<lb ed="#P" n="83" break="no"/>nicus dicte ecclesie in sua receptione inter cetera iurari 
      <lb ed="#P" n="84"/>eneatur quod sit de legitimo matrimonio procreatus / 
      libere<lb ed="#P" n="85" break="no"/>conditionis / non libertus / non libertinus / nec filius 
      seru<lb ed="#P" n="86" break="no"/>liberti / seu colliberti / aut svuorum libertorum seu collibertorum 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3650">
                  <lb ed="#P" n="87"/>¶ Supplicat igitur huiliter. S. v. deuotus illius orator. 
      <lb ed="#P" n="88"/>N. rector parrochialium ecclesiarum. N. et. N. 
      Bituri<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cen. diocesis cum quo dudum vt quecunque duo curata 
      seu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>alias inuicem incompatibilia beneficia ecclesiastica. Etia 
      <lb ed="#P" n="91"/>lalterum culusuis ordinis regulare foret / obtinere valeret 
      <lb ed="#P" n="92"/>auctoritate a postolica dispensatum fuit prout in literis 
      la<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tius continetur. Quatinus eum specialibus fauoribus et 
      <lb ed="#P" n="94"/>gratiis prosequentes sibi vt non obstante. Quod quonda 
      <lb ed="#P" n="95"/>N. eiusdem oratoris genitor / extitisset homo seruilis 
      co<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ditiouis decani et (apituli ecclesie Bituricen. predicte: 
      ta<lb ed="#P" n="97" break="no"/>men postmodum Idem. N. matrimonium cum quada. B. 
      ipi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sius oratoris genitrice que etiam tunc erat prout 
      existif<lb ed="#P" n="99" break="no"/>de vna ex tribus tribubus seu lignagiis de N. nuncupatis 
      <lb ed="#P" n="100"/>dicte diocesis quorum seu quarum femine de familla 
      exvna<lb ed="#P" n="101" break="no"/>bictarum trium tribuum ex priuilegio et consuetudine 
      par<lb ed="#P" n="102" break="no"/>lum illarum per contractum matrimonium libertati 
      do<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nantur. Eoipso in canonicum dicte ecclesie libere et licite 
      <lb ed="#P" n="104"/>recipi et admitti in omnibus et per omnia perinde ac si 
      di<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ctus. N. eius genitor tempore contractus matrimonii cum 
      <lb ed="#P" n="106"/>predicta. G. libere conditionis et de liberis parentibus 
      pro<lb ed="#P" n="107" break="no"/>treatus fulsset / quod iuramentum huiusmodi / quod noui 
      ca<lb ed="#P" n="108" break="no"/>nonici predicte ecclesie prestare tenentur et consueuerunt 
      <lb ed="#P" n="109"/>quod de legitimo matrimonio et parentibus libere conditionis 
      <lb ed="#P" n="110"/>orocreati sint prestari solitum / prestare minime teneatur. 
      <lb ed="#P" n="111"/>Ndec ad id cogi possit concedere et indulgere dignemint 
      <lb ed="#P" n="112"/>de gratia speciali constitutionibus etc. non obstan. 
      qui<lb ed="#P" n="113" break="no"/>quscunque. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3712">
                  <lb ed="#P" n="114"/>¶ Hanc enim materiam perinde valere plerisque in locis 
      <lb ed="#P" n="115"/>rescribentes reperio tactam / per domi. videlicet con. xi. li. 
      <lb ed="#P" n="116"/>te pendente: vbi dicit quod huiusmodi forma non potest 
      face<lb ed="#P" n="117" break="no"/>re concursum in tempore ratione date de res. c. illi qui et. c. 
      <lb ed="#P" n="118"/>duobus el. primo infra de preben. Sed bene facit concurium. 
      <lb ed="#P" n="119"/>fictione. Quia papa fingit idem esse ac si tempore date 
      <lb ed="#P" n="120"/>primarum fuisset / licet in veritate aliter fiunt. Et hanc 
      fi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ct ionem important illa verba / perinde valere. Ac si. etc. 
      <lb ed="#P" n="122"/>on dantur tamen litere ipse super gratiis factis per 
      a<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ium quam per papam / in aliis noua prouisio / testatur 
      prouiu<lb ed="#P" n="124" break="no"/>cialis carta mihi. lxxxii. Et in ea ponuntur nonobstante 
      be<lb ed="#P" n="125" break="no"/>neficiales vel dicitur maxime quando super gratia expecta. 
      <lb ed="#P" n="126"/>lua. Nonobstantibus premissis ac constitutionibus et ordit 
      <lb ed="#P" n="127"/>lationibus apostolicis nec non omnibus illis que in dictis. 
      <lb ed="#P" n="128"/>lteris non obstare voluimus quod et latius prosequar in 
      <lb ed="#P" n="129"/>sequentibus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3749">
                  <lb ed="#P" n="130"/>¶ Et ponitur constitutionibus apostolicis quia 
      obstan<lb ed="#P" n="131" break="no"/>apostolice constitutiones ex quo fit preludicium tertio / 
      <lb ed="#P" n="132"/>quia validantur ab eorum data 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3758">
                  <lb ed="#P" n="133"/>¶ Et perindem valere super vacantibus non ponitur non 
      <lb ed="#P" n="134"/>obstantibus constitutionibus apostolicis / quia litere 
      reua<lb ed="#P" n="135" break="no"/>lidantur a data presentium et non a data literarum prime 
      <lb ed="#P" n="136"/>mpetrationis. Ita dicit prouincialis in notabilibus 
      super<lb ed="#P" n="137" break="no"/>perinde valere. Ei ita intelligas quod beneficia principis 
      sun<lb ed="#P" n="138" break="no"/>large interpretanda nisi quando ius alterius perimunt quo. 
      ca<lb ed="#P" n="139" break="no"/>sum sunt stricte accipienda l. quotiens. C. de diuer. rescr. 
      <lb ed="#P" n="140"/>et. l. iii. § si quis a principe. ff. ne quid in loco pub. fiat 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3778">
                  <lb ed="#P" n="141"/>¶ Item vt dixi perinde: importat fictionem. notat Iaso 
      <lb ed="#P" n="142"/>n l. is qui. nu. ccxvili. ff. de vsucapio per l. nisi. §. Item 
      scien<lb ed="#P" n="143" break="no"/>lum. ff. si cui plusque per leg. falsi. et l. iure ciuili. ff. de 
      condi<lb ed="#P" n="144" break="no"/>tio. et demo. ratione cuius fictionis dicitur hec clausula 
      p<lb ed="#P" n="145" break="no"/>inde acsi / retroactiua. rota i nouis Deci. ccclxxxiii. 
      Bel<lb ed="#P" n="146" break="no"/>amera Decl. cxxxviii. vbi per clausulam hanc tolluntur. 
      <lb ed="#P" n="147"/>ffectus de dictione acsi. Decius con. ccclxii. pnctus dicit 
      <lb ed="#P" n="148"/>quod notat similitundinem 
      <lb ed="#P" n="149"/>Item quod notet similitudinem hec dictio peride testis est 
      <lb ed="#P" n="150"/>idem Iason. in l. ticia. § idem respondit. ff. de verbo. obliga. 
      <lb ed="#P" n="151"/>lu. ii. et. C. de inoffi. testa l. cum de inofficio. nu. iiii. Bal. in 
      <lb ed="#P" n="152"/>qua margarita in verbo perinde. declus in fub. de 
      proba<lb ed="#P" n="153" break="no"/>tio. fiu. ix. et con. ccclxi. nu. iiii. Omissa longa / allegat Bal. i 
      <lb ed="#P" n="154"/>l. sed si lege. § perinde. ff. de peti. heredita. vbi dicit quod deno 
      <lb ed="#P" n="155"/>tat similitudinem omnimodam et perfectam et totalem. 
      iu<lb ed="#P" n="156" break="no"/>ris identitatem / et Bar. in extrauagan. ad reprimendam. in 
      <lb ed="#P" n="157"/>verbo perinde / vbi dicit quod non tame per omnia denotat 
      si<lb ed="#P" n="158" break="no"/>nilitudinem glo. in l. i. ff. de recepta l. si differente. ff. qui. 
      <lb ed="#P" n="159"/>no. pig. vel ypo. solui. vide glo. in l. quamuis. ff. de bonis 
      au<lb ed="#P" n="160" break="no"/>ctoritate iudi. possiden. Bar in. d. l. prima. ff. de recep. et in l. 
      <lb ed="#P" n="161"/>sacrilegii. ff. ad leg. aui. pecui. Et dicitur perinde l. exinde 
      <!--cod-gh333a-0231.xml-->
      <pb ed="#P" n="53-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>ff. de lib agnos l. si quis a liberis. § alimentis. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3835">
                  <lb ed="#P" n="2"/>¶ Aliquando perinde id est ita. ff. de nego. gestis l. diuortio. §. 
      <lb ed="#P" n="3"/>quod si
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3842">
      ¶ Et in puncto hoc facit doctrina quam citat decius 
      <lb ed="#P" n="4"/>con. cclxxv. nu. vii. in causa que luce. Quod in his que sunt. 
      <lb ed="#P" n="5"/>iuris: verba que alias denotant fictionem et 
      improprieta<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tem virtutem significant. Et idem esse tale fore vel 
      ha<lb ed="#P" n="7" break="no"/>beri pro tali 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3854">
                  <lb ed="#P" n="8"/>¶ Habes preterea attendere quod gratia perinde valere 
      di<lb ed="#P" n="9" break="no"/>citur quedam ratificatio / et confirmatio prime concessionis. 
      <lb ed="#P" n="10"/>Et quemadmodum confirmatio non plus iuris tribuit: quam ex 
      <lb ed="#P" n="11"/>confirmata competebat: quinimo nec illam reddit valida 
      <lb ed="#P" n="12"/>si ilia deprehendatur inutilis. c. quia diuersitatem. de 
      con<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ces. preben. supra c. Sigratiose: in fine. de resc. hoc lib. c. Cum in 
      <lb ed="#P" n="14"/>ter eos. de re iud. et quod nota: in l. si quis priores. ff. ad 
      tre<lb ed="#P" n="15" break="no"/>bel. testatur Pet. de Ancha. con. 5o5. col. ii. quia vt ait lex. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3874">
                  <lb ed="#P" n="16"/>¶ Ita dicemus de hac gratia perinde valere que vt 
      cita<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tum est dicitur ratificatio que valet ex nunc non ex tunc 
      <lb ed="#P" n="18"/>Sozi. con. ccxxvi. col. pe. questio quod patet / ratificatio 
      <lb ed="#P" n="19"/>est quedam conualidatio actus precedentis vt in 
      regula<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ratihabitionem infra. de regul. iur. vbi do. Boerii post dinum 
      <lb ed="#P" n="21"/>tex. in. c. cum quis infra de sententia excommunica. decius in l. 
      <lb ed="#P" n="22"/>contractus. ff. de reg. iur. Et talis solennitas requiritur 
      <lb ed="#P" n="23"/>in ipsa ratificatione sicut in primordiali actu. Roma. con. 
      <lb ed="#P" n="24"/>xxii. viso facto. nu. vi. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3896">
                  <lb ed="#P" n="25"/>¶ Item dicitur quedam suppletio cum aliqua desinit 
      quan<lb ed="#P" n="26" break="no"/>do gratia hec dari petitur / facit. c. supra in princi. de 
      sacravn<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ctiu. ibi dicitur suppleri quod deest. et in. c. ii. supra de insti. ibi. 
      <lb ed="#P" n="28"/>statutum nostrum suppleatis. et in l. qua actionum. ff de 
      pro<lb ed="#P" n="29" break="no"/>scrip. verbis: vbi supplet pretor quod legi deest. et in l. 
      ora<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tio. ff. de spon. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3912">
                  <lb ed="#P" n="31"/>¶ Et idem facit confirmatio de transac. c. primo. et de confi. 
      <lb ed="#P" n="32"/>ma. vtili. c. i. et. ii. Que operatur vt actus valeat prout nunc 
      <lb ed="#P" n="33"/>et non prout tunc. no. Panor. per illum text in. c. iii. nu. v. 
      <lb ed="#P" n="34"/>de his que fiunt a prelat. text in l. obseruare. in fine. ff. 
      <lb ed="#P" n="35"/>de offi. procon. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3925">
                  <lb ed="#P" n="36"/>¶ Sed gratia perinde valere ordinatur ad hunc finem vt 
      <lb ed="#P" n="37"/>validet primum rescriptum inualidum. Quia huiusmodi. 
      <lb ed="#P" n="38"/>gratia dicitur quoddam additamentum ad primas litteras 
      <lb ed="#P" n="39"/>Et sic venit in consequentiam trahendum / quod huiusmodi. 
      <lb ed="#P" n="40"/>gratia intelligitur valida. Dummodo tempore illius: non 
      sif<lb ed="#P" n="41" break="no"/>alteri ius quesitum Sozi. con. xxvi. in causa: vol. 4 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3941">
                  <lb ed="#P" n="42"/>¶ Et quod plus est dicit domi. in con. xi. etiam si papa 
      ap<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ponat verba se referentia ad vitium de preterito: dicendo 
      <lb ed="#P" n="44"/>quod non possit obiici vitium precedens / quia per hec verba 
      <lb ed="#P" n="45"/>generalia non est intentio Pape auferre ius alteri 
      quesi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tum in re vel ad rem. Quod patet ad oculum. Quia 
      addu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tamentum debet regulari eisdem legibus quibus res 
      <lb ed="#P" n="48"/>cui adiicitur Io. mo. in. c. quamquam in fine. infra. de elec. et ibi 
      dicen<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tex. in. c. fi. § si autem de conces. priben. infra. et de preuileg. quia 
      <lb ed="#P" n="50"/>circa. facit glo. in. c. si apostolice. in verbo preferri: vbi cita 
      <lb ed="#P" n="51"/>tur quod quando rescriptum est confirmatorium / et per illud ad 
      <lb ed="#P" n="52"/>quiritur et augmentatur ius impetrantis quo ad 
      expresi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>siones qualitatum / eisdem legibus regulare quibus 
      pri<lb ed="#P" n="54" break="no"/>mum rescriptum 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3973">
                  <lb ed="#P" n="55"/>¶ Quia rescriptum perinde valere inducit aquisitionem et 
      <lb ed="#P" n="56"/>iuris augmentum / quod patet: quia suscitat spiritum 
      pre<lb ed="#P" n="57" break="no"/>mii rescripti extractum Ideo eto¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e3982">
                  <lb ed="#P" n="58"/>¶ Et repetit omnes qualitates secundum Bar. in 
      extra<lb ed="#P" n="59" break="no"/>uagan. ad reprimendum. in verbo. perinde. Non tamen 
      sup<lb ed="#P" n="60" break="no"/>plet defectus non expressos. Notat domi. con. xv. in 
      qua<lb ed="#P" n="61" break="no"/>to dubio: reuerende pater. Et sic succedit regula quod appram 
      <lb ed="#P" n="62"/>babatio vnius actus non infert approbationem alterius actus 
      <lb ed="#P" n="63"/>separati / vnde si approbo personam iudicis non intelligoriappro 
      <lb ed="#P" n="64"/>basse eius dicta. c. super questionem. supra de offi. de leg. Idem 
      <lb ed="#P" n="65"/>initestibus. not. in. c. praesentium. supra de testibus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4002">
                  <lb ed="#P" n="66"/>¶ Item sicut iura volunt appellari infra. x. dies / ita et quod 
      <lb ed="#P" n="67"/>ratificatio appellationis per non procuratorem fetem in 
      <lb ed="#P" n="68"/>fra. x. dies similiter fiat. glo. in. c. vt circa. in verbo 
      adheri<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tes inifine quam ibi Archi. et Io. an. et domi. sequuntur idem 
      <lb ed="#P" n="70"/>do. post glo. ibi. in. c. quam si t. eo. ti. hoc lib. in verbo petere. 
      per<lb ed="#P" n="71" break="no"/>l. pe. ff. rem ra. haberi. Alex. con. lxxxviii. nu. xvi. viso et ponde 
      <lb ed="#P" n="72"/>rato. Io. mo. in. d. c. vt circa infra de elec. et ibi dico¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4020">
                  <lb ed="#P" n="73"/>¶ Et sic quod extremum ad quem sit habile: quod non foret 
      si<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ius essetiam quesitum alteri. Cum princeps in dubio 
      nun<lb ed="#P" n="75" break="no"/>quam tollat ius alterius doctrinis vulgatis. c. quamuis. supra hoc 
      la<lb ed="#P" n="76" break="no"/>bro de res. not. Bal. quem vide in con. cccxxi. viso instrumn. 
      <lb ed="#P" n="77"/>to parte. iiii. tex. in. c. si propter tua debita. eo. titu. Adeo 
      su<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cundum doctrinam domi. in. d. concilio. xi. col. fi. Quod 
      lice<lb ed="#P" n="79" break="no"/>gratia perinde valere habeat eandem datam cum prima 
      gra<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tia tamen gratia perinde valere non tollit ius tertii datum 
      simu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cum prima gratia si constat quod prius fuit signata quod per ta¬ 
      <!--cod-gh333a-0231.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>citatem partis confessionem probari potest Uide Alex. couonm. 
      <lb ed="#P" n="83"/>si. xxxv. nu. vi. volumine. 4 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4051">
                  <lb ed="#P" n="84"/>¶ Et hoc nisi expresse et specifice dicat. d. c. quamuis: 
      tenui<lb ed="#P" n="85" break="no"/>Io. mo. in extrauagan. dudum de scismati. in verbo. 
      reddi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>mus. quem refert: et in proposito sequitur domi. con. cxxxviii. 
      <lb ed="#P" n="87"/>col. ii. an habens litteras. et con. cxxviii. Factum tale est. col. 
      <lb ed="#P" n="88"/>iii. et. d. con. xi. col. ii 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4064">
                  <lb ed="#P" n="89"/>¶ Et ista que dicimus de hac clausula perinde: vt non 
      pro<lb ed="#P" n="90" break="no"/>iudicet: quando est alteri ius quesitum vt etiam in 
      sequen<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tibus dicemus videtur comprobandum per ea que scribis 
      <lb ed="#P" n="92"/>Maria. Sozi. con. xli. col. fi Antequam dum dicit. Quod 
      de<lb ed="#P" n="93" break="no"/>derium apud acta publicatum non debet corrigiet sic 
      deoba<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ligatiuo desiderio loquitur secus in desiderio disceptati 
      <lb ed="#P" n="95"/>uo: quia est in fieri et non in facto / quia lis non est contestatem 
      <lb ed="#P" n="96"/>ideo mutari potest: sic in proposito vt patet intuent 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4085">
                  <lb ed="#P" n="97"/>¶ Et secundum hec intellige que citat Ang. in l. si finita. 
      <lb ed="#P" n="98"/>§. fina. per illum tex. vbi acsi de ea re cautum fuisset. ff. de 
      <lb ed="#P" n="99"/>damno infec. Quod Bart. eoaudiente notabat illum 
      tex<lb ed="#P" n="100" break="no"/>licet in litera non ponat / Quod si in aliqua causa statuti 
      <lb ed="#P" n="101"/>dicit aliquem teneri et obligari ac si fuisset confessus 
      tene<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tur eo modo eo ordine: et vsque ad illud tempus ac si vere 
      <lb ed="#P" n="103"/>confessio manasset / vnde si confessio habet executionem 
      <lb ed="#P" n="104"/>paratam vel finiatur a patre / vel non possit in iudicium 
      de<lb ed="#P" n="105" break="no"/>duci nisi seruata certa forma: hec in tali casu sunt 
      seruandi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>refert. Maria. Sozi. con. ccxl. col. ii. circa presentem. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4109">
                  <lb ed="#P" n="107"/>¶ Et redeundo ad thema quod Papa praeiudicare sub his 
      ve<lb ed="#P" n="108" break="no"/>bis generalibus non intendat patet tenore hmoni 
      gra<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tie perinde / in qua clausula / apponi est solita: de stilo: 
      sub<lb ed="#P" n="110" break="no"/>his verbis: dummodo tempore date praesentium non sit alicum 
      <lb ed="#P" n="111"/>alteri specialiter ius quesitum: de qua per Bellame. clxvii. 
      <lb ed="#P" n="112"/>deci. et car. con. xcii. nu. iiii. quod exorditur. nobiles viri. Et 
      <lb ed="#P" n="113"/>sic capio ista procedere quando papa concedit alicui ius 
      <lb ed="#P" n="114"/>nouum / secundum domi. d. con. xi. col. ii. Secus dicerem 
      quan<lb ed="#P" n="115" break="no"/>do est aliquod additamentum aliquomodo gratiam 
      com<lb ed="#P" n="116" break="no"/>probans / et sine quo posset subsistere prima gratia / et ipsum 
      <lb ed="#P" n="117"/>principale intentum: vt in forma pretacta in qua gratia / 
      <lb ed="#P" n="118"/>inde non conceditur super principali sed accessoris vltra 
      n<lb ed="#P" n="119" break="no"/>turam tituli / vt de se patet pro qua videntur facere ea quo 
      <lb ed="#P" n="120"/>dico. in. c. fi. ibi. Et pro hoc dubio infra de renuncia. Ude decium 
      <lb ed="#P" n="121"/>in l. quod in initio. in fi. ff. de reg. iur. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4144">
                  <lb ed="#P" n="122"/>¶ Item in hoc puncto habes attendere ad vnum quo 
      <lb ed="#P" n="123"/>peride valere de nullo operatur quando est alteri ius 
      ques<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tum / proc edere si prima prouisio erat ipso iure nulla / Sec 
      <lb ed="#P" n="125"/>si elidibilis: quia tunc non potuit queri ius alteri ante 
      hi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>iusmodi elisionem. Pro hoc adduco que voluit Cal. de elec. 
      <lb ed="#P" n="127"/>con. primo et de rescr. con. xii. et Fely. in. c ceterum. col. iiii. 
      <lb ed="#P" n="128"/>in fine. supra de rescrip. Naturam enim huiusmodi clausule 
      per<lb ed="#P" n="129" break="no"/>inde dicito fore nature clausule ratificationis / quae non fit in 
      <lb ed="#P" n="130"/>preiudicium eius cui medio tempore fuit ius quesitum / 
      ta<lb ed="#P" n="131" break="no"/>statur patrinus noster in con. ccxxvi. nu. 8. quod exorditu. 
      <lb ed="#P" n="132"/>magister Ioannes de Albelaco. Idem in legitimatione 
      <lb ed="#P" n="133"/>Cal. con. iiii. in ti. qui filii sint legiti. facit quod notat 
      Corne<lb ed="#P" n="134" break="no"/>us in prima parte. consilio. iii. sub litera. B. vbi dicit / quod 
      na<lb ed="#P" n="135" break="no"/>tura priuilegii est quod intelligatur siue preiudicio tertii in in 
      <lb ed="#P" n="136"/>re quesito vel in spe considerabili / non autem de omni 
      pri<lb ed="#P" n="137" break="no"/>uilegio respiciente spem non considerabilem 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4181">
                  <lb ed="#P" n="138"/>¶ Et si super principali discutiatur facito tu prope diem 
      <lb ed="#P" n="139"/>quod fiat denuo supplicatio pape in quo erit alligata prima qua 
      <lb ed="#P" n="140"/>narrabis non expressa et in prima omissa quam sub hac 
      ver<lb ed="#P" n="141" break="no"/>borum serie contexere habebis pro valido animi motus 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4192">
                  <lb ed="#P" n="142"/>¶ Pater sancte. cum prinaduertentiam formantias 
      <lb ed="#P" n="143"/>supplicationem cuius copia hic allig 
      <lb ed="#P" n="144"/>tur. Aut aliquo aliomodo omissum fuerit / narrari prefate 
      <lb ed="#P" n="145"/>oratorem in. xx. sue etatis anno vel circa constitutum esse 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4203">
                  <lb ed="#P" n="146"/>¶ Dignetur igitur. S. v. literas apostolicas super 
      preinces<lb ed="#P" n="147" break="no"/>ta et presenti reformatione conficiendas cum oportuna 
      hi<lb ed="#P" n="148" break="no"/>iusmodi etatis expressione ac illius sufficienti 
      dispensati<lb ed="#P" n="149" break="no"/>ne: ita quod defectus huiusmodi etatis: quo ad omnia et 
      sin<lb ed="#P" n="150" break="no"/>gula in preinserta contenta siue alligata supplicatione in 
      a<lb ed="#P" n="151" break="no"/>liquo obstare non possit / expediri mandare de gratia 
      spe<lb ed="#P" n="152" break="no"/>ciali¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4222">
                  <lb ed="#P" n="153"/>¶ Premissis ac constitutionibus et ordinationibus 
      aposto<lb ed="#P" n="154" break="no"/>licis: necnon omnibus illis que in dicta alligata 
      supplica<lb ed="#P" n="155" break="no"/>tione. S. v. vo luit non obstare. Ceterisque contrariis non 
      <lb ed="#P" n="156"/>obstantibus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4233">
                  <lb ed="#P" n="157"/>¶ Et sic habes per hec verba quod reformatio non dicitur 
      no<lb ed="#P" n="158" break="no"/>ua prouisio quod probat doctrina Domi. in con. cviii. col. ii. 
      <lb ed="#P" n="159"/>difficultas dubii. quod quando ius disponit quod dispositio antiqua 
      re<lb ed="#P" n="160" break="no"/>maneat salua non intelligitur de nouo disponere sed 
      pre<lb ed="#P" n="161" break="no"/>seruare antiquam dispositionem / in suis primis terminis 
      <lb ed="#P" n="162"/>vt est tex. in. c. idemnitatibus ad finem de elec. hoc lib. et de 
      <!--cod-gh333a-0232.xml-->
      <pb ed="#P" n="54-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>statu regula. c. primo. §. ceterum. eo. lib. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4257">
                  <lb ed="#P" n="2"/>¶ Si autem velis videre pulchiam formam reformationis. Attm 
      <lb ed="#P" n="3"/>de ad eundem domi. in con. cx. Beatissime pater. Pro 
      pre<lb ed="#P" n="4" break="no"/>missis vide glo. pragma. in titulo de auctoritate 
      generali<lb ed="#P" n="5" break="no"/>concil. in verbo reformat. que dicit quod reformatio est rei 
      vo<lb ed="#P" n="6" break="no"/>teri facta additio: aut eiusdem renouatio: hec enim 
      sillabe<lb ed="#P" n="7" break="no"/>re apposita dictioni significatiue significat repetitionem 
      <lb ed="#P" n="8"/>facti antiqui quod prosequitur ibi latius 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4275">
                  <lb ed="#P" n="9"/>¶ Et pro huiusmodi reformationibus Adde ea que vo. 
      <lb ed="#P" n="10"/>luit de selua in trac. benefi. iii. parte. q. xii. versi. Octaus 
      <lb ed="#P" n="11"/>qualitas / vbi citat. Quod impetrans reformationem 
      gra<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tie beneficialis non tenetur in ipsa reformatione exprimere 
      <lb ed="#P" n="13"/>que erat in prima gratia expressa / allegat rotam in nouis: 
      <lb ed="#P" n="14"/>xvii. in ti. de preben. quam non reperio cum non extet: nec 
      <lb ed="#P" n="15"/>miror. Quia more aliquorum scribentium allegauit in 
      fi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>de parentum / non reuoluto libro et male / melius 
      foren<lb ed="#P" n="17" break="no"/>pauca effundere quam in vnum in iter prorumpere quod 
      ber<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ne nouerunt aduocati Bituricenm. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4299">
                  <lb ed="#P" n="19"/>¶ Reperies tamen pro intento suo deci. formalem apud 
      Ber<lb ed="#P" n="20" break="no"/>lame. deci. 65. Supposita ordinatione domini nostri 
      mo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>derni: vbi reddendo rationem dicit. Quia omnis reforma 
      <lb ed="#P" n="22"/>tio vim noue prouisionis habet. Et quicquid dicitur in 
      <lb ed="#P" n="23"/>prima dispositione videtur cum eisdem clausulis et 
      substan<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tiis dictum in reformatione et econuerso l. talis scriptura 
      <lb ed="#P" n="25"/>cum l. sequen. de lega. primo. Ideo nouam impetrare 
      pro<lb ed="#P" n="26" break="no"/>uisionem / non est nisi exprimere tacite subintellectam. Et 
      <lb ed="#P" n="27"/>go idem in expresso sicut in tacito / per not. in glo. in. c. ii. d. 
      <lb ed="#P" n="28"/>elec. et. c. vlti. de spon. hoc lib 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4323">
                  <lb ed="#P" n="29"/>¶ Uidetur facere in simili quod papa prorogando gratiam ad 
      <lb ed="#P" n="30"/>triennium non dicitur nouam gratiam facere sed prima et 
      <lb ed="#P" n="31"/>tendit quod patet in homine qui cum paruulus nascitur 
      <lb ed="#P" n="32"/>quotidie crescat non diuersificatur / sed idem est arg. l. 
      pro<lb ed="#P" n="33" break="no"/>poncbatur. ff. de iudiciis. Notat Decius con. 497. colum. 
      <lb ed="#P" n="34"/>prima acurate 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4340">
                  <lb ed="#P" n="35"/>¶ Tu tamen dic quod quando secunda gratia extat / et ius est 
      <lb ed="#P" n="36"/>quesitum ex prima mutando eius naturam: et inducendo 
      <lb ed="#P" n="37"/>etiam ius nouum: tunc in tali gratia requiritur mentio 
      be<lb ed="#P" n="38" break="no"/>neficiorum que impetrans habebat. Et ista est rei veritas 
      <lb ed="#P" n="39"/>vt patet ex. supra deductis et formarum descriptione: et hoc 
      <lb ed="#P" n="40"/>etiam not. d. glo. pe. in. c. si apostolice hoc tit. . 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4356">
                  <lb ed="#P" n="41"/>¶ Ex quo: Feli. in. c. in nostra. supra de rescr. Infert regulam 
      sua<lb ed="#P" n="42" break="no"/>neralem. Quod in omnibus literis per quas ius antiquum 
      <lb ed="#P" n="43"/>angmentatur vel per quas conseruatur debet fieri metio 
      <lb ed="#P" n="44"/>talium beneficiorum / quod nota pro dispensationibus: 
      <lb ed="#P" n="45"/>hoc prosequere: vt per do. de selua: vbi. supra. Et recordatus 
      <lb ed="#P" n="46"/>est hmoni forme. Car. con. xxx. in fine. Quidem. A 
      presby<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ter. vbi citat. Quod idem. A. fecit reformari suam gratiam 
      <lb ed="#P" n="48"/>exprimendo plebanatum curatum / sed tarde venere / vt etiam 
      <lb ed="#P" n="49"/>scripsit mihi vir egregius Pet. de Anch. iuris vtriusque. 
      ex<lb ed="#P" n="50" break="no"/>mius doc. quia ius acquisitum tolli nequit et sine 
      preiudi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cio iuris aquisiti illi. N. intelligitur datum. c. quamuis. supra de 
      <lb ed="#P" n="52"/>res. pro hac questione vide que scribit copiose do. Brunel. 
      <lb ed="#P" n="53"/>lus doctor Aurelia. in trac. de matri. conclu. ii. carta mihil 
      <lb ed="#P" n="54"/>xxx. Pone stante statuto vel consuetudine loci / quod primo 
      <lb ed="#P" n="55"/>genitus legitimus solus succedit: naturalis post natiuit 
      <lb ed="#P" n="56"/>tem legitimi per subsequens matrimonium non 
      excludi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>legitimum. Et ratio quia hec legitimatio dicitur qued 
      <lb ed="#P" n="58"/>fictio que non habet locum nisi extrema (copulatiue 
      dico<lb ed="#P" n="59" break="no"/>sint habilia / videlicet extremum quod et extremum a quo. Mo in 
      <lb ed="#P" n="60"/>proposito extremum ad quod non potest esse habile: quia tolleret ius 
      <lb ed="#P" n="61"/>damque legitimo quesitum / quod non concedas et in hoc 
      equi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tas suadeat: quia si fingeretur retro legitimatus exclud 
      <lb ed="#P" n="63"/>ret fratrem natum legitimum: vt dixi. Sic tractaret de 
      <lb ed="#P" n="64"/>lucro cum fratris incommodo iam quasi possessionem 
      pri<lb ed="#P" n="65" break="no"/>mogeniture adepr. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4413">
                  <lb ed="#P" n="66"/>¶ Si ergo est quesitum non debet operari fictio exclusico 
      <lb ed="#P" n="67"/>nem que resultat ex legitimatione facta de naturali per 
      mi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>trimonium ita dico in themate nostro quod huiusmodi gratia 
      <lb ed="#P" n="69"/>perinde valere que dicitur fictio / non debet operari vt 
      to<lb ed="#P" n="70" break="no"/>latur ius iam que situm tertio¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4426">
                  <lb ed="#P" n="71"/>¶ Premissa comprobat Panor. con. 84. nu. ii. in primo vol. 
      <lb ed="#P" n="72"/>Et Paul. de cast. con. cccxliiii. in fine in presenti casu. in 
      <lb ed="#P" n="73"/>prima parte / dum dicit. Ad hoc vt iste fictiones retrotra. 
      <lb ed="#P" n="74"/>ctiue locum habeant: oportet omnia esse in eodem statum : 
      <lb ed="#P" n="75"/>extrema esse habilia / vndessi quod impedimentum 
      interu<lb ed="#P" n="76" break="no"/>nit: inter terminum a quo: et terminum ad quem fit fictio 
      pos<lb ed="#P" n="77" break="no"/>quod ille actus vere fieri non potuisset: impeditur 
      fictio<lb ed="#P" n="78" break="no"/>l. qui balneum. §. titia. ff. qui poti. in pig. hab. et. d. c. quamuis 
      <lb ed="#P" n="79"/>de res. hoc lib 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4448">
                  <lb ed="#P" n="80"/>¶ Ex quibus premissis resultat decisio notabilis 
      questio<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nis quod si contingat papam Titio alias tamen minus qual. 
      <!--cod-gh333a-0232.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>ficato prouidere de beneficio ecclesiastico / et vigore illius prouisic 
      <lb ed="#P" n="83"/>nis skf. Ianuarii illius adipiscatur possessionem. Et 
      posl<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ea videns prouisionem minus canonicam impetrat 
      refor<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mationem sub forma perinde valere in eaque possessione 
      sten<lb ed="#P" n="86" break="no"/>per annum pacifice. Quod veniente aduersario. tuebitur. 
      <lb ed="#P" n="87"/>respectu possessorii. Maxime si apponatur clausula Etiam 
      <lb ed="#P" n="88"/>quo ad possessionem: quia per formam perinde valere 
      om<lb ed="#P" n="89" break="no"/>nia retractata videntur / si nondum erat quesitum ius alta 
      <lb ed="#P" n="90"/>ri. faciunt ad hoc. nota. per Petr. de Ancha. d. con. 
      cccccv<lb ed="#P" n="91" break="no"/>sumendo a contrario. Secus dicas si prima proiuisio ab alic 
      <lb ed="#P" n="92"/>quam / a Papa processisset: quia vt dixi / non datur forma 
      per<lb ed="#P" n="93" break="no"/>inde valere: sed forma noue prouisionis / nec iuuat dicere 
      <lb ed="#P" n="94"/>quod tamen in clausulis signature hec verba: etiam si neutr 
      <lb ed="#P" n="95"/>si nulli perinde valere describuntur: ergo concessa. non 
      se<lb ed="#P" n="96" break="no"/>quitur. Quia hec et alia in gratiis apposita videntur 
      con<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cessa secundum stilum cancellarie / ac illius modi ficationes 
      <lb ed="#P" n="98"/>restrinctiones / et ampliationes / vt lacte dicemus in tractatur 
      <lb ed="#P" n="99"/>nostro de mandatis apostolicis / quod si aliter 
      reperirentu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>gratie formate: de falso valde suspicarentur. Quia alias 
      <lb ed="#P" n="101"/>videtur contractus per doctrinam quamcitat Bellamera 
      <lb ed="#P" n="102"/>con. xxxii. col. vi. pro introductione / vbi dicit quod stilus 
      <lb ed="#P" n="103"/>curie facit ius: prout et obseruantia 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4507">
                  <lb ed="#P" n="104"/>¶ Red eundo igitur: vnde digressi sumus. More diui Io. 
      <lb ed="#P" n="105"/>annis. cxviii. ibi. Erat autem Simon Petrus. vbi Nyc. de 
      <lb ed="#P" n="106"/>lira citat. Quod ille qui narrat hystoriam aliquam quando 
      <lb ed="#P" n="107"/>occurrunt aliqua incidentia narranda interrumpit 
      princi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>patle ad illud incidens narrandum: quo facto reuertitur ad 
      <lb ed="#P" n="109"/>propositum. Et idcirco dicamus oportet statuta: 
      priuile<lb ed="#P" n="110" break="no"/>gia vel consuetudines non tolli per nonobstantias genere 
      <lb ed="#P" n="111"/>les in literis apostolicis descriptas: vt in casu tex. nostri 
      <lb ed="#P" n="112"/>rota in antiqui. 632. Quodque clausula derogatoria ad sta 
      <lb ed="#P" n="113"/>tutum non includit statutum iuratum. rota deci. 633. in 
      ar<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tiq. glo. in. c. cum non deceat in verbo effectus i1nfra de elec. 
      re<lb ed="#P" n="115" break="no"/>putata singulari. per Ro. sing. vii. vbi per te videbis 
      infini<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tas remissiones pro hoc puncto¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4539">
                  <lb ed="#P" n="117"/>¶ Clausula tamen generalis derogatoria in literis 
      apo<lb ed="#P" n="118" break="no"/>stolicis apponi solita derogat statutis ecclesiarum 
      requi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ren. sacerdotium. Pro quo habes quod not. Bald. in 
      au<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tenti. omnes peregrini. C. communia. de succe. vbi dicit. quod 
      quan<lb ed="#P" n="121" break="no"/>do superior cassat consuetudines et statuta sufficit 
      appo<lb ed="#P" n="122" break="no"/>nat tenorem statutorum: quod dicit nota. dignum pro lite. 
      <lb ed="#P" n="123"/>ris papalibus quae ad beneficia conceduntur / tradit Alexan. 
      <lb ed="#P" n="124"/>con. cxi. nu. xvii. perspectis. vol. vi. non tamen 
      fundatio<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ni siue testattoris ordinationi quod non conferatur nisi 
      a<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ctum sacerdoti. Rota in antiq. deci. 466. colec. in. c. cum. secum 
      <lb ed="#P" n="127"/>dum. supra de preben. quem videas / et post eum Petr. de 
      An<lb ed="#P" n="128" break="no"/>cha. con. xx. viso puncto / et con. ccclxiiii. et Fely. in tractati 
      <lb ed="#P" n="129"/>quando littere apostolice patro. eccle. nec in. vii. amplo. 
      di<lb ed="#P" n="130" break="no"/>co in. c. ei cui infra de preben. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4572">
                  <lb ed="#P" n="131"/>¶ An autem derogatio facta priuilegiis contrariis comprehendat 
      <lb ed="#P" n="132"/>priuilegia futura et sic postea impetrata vide que cumula. 
      <lb ed="#P" n="133"/>Alex. con. cx. nu. xi. Adeo grauis. vol. vi. quod late in simili 
      con<lb ed="#P" n="134" break="no"/>probo in trac. de manda. apostolicis discutiendo an 
      vniuersi<lb ed="#P" n="135" break="no"/>tates Gallie que post concilium lateran. erecte sunt gaudeant 
      <lb ed="#P" n="136"/>praerogatiuis vniuersitatibus gallie concessis. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4588">
                  <lb ed="#P" n="137"/>¶ Habes insuper exprimere specialem nonobstantiam 
      <lb ed="#P" n="138"/>in his in quibus sacris conciliis generalibus contrauent 
      <lb ed="#P" n="139"/>tur / vtputa constitutionibus de multa. supra de preben. et c. . 
      <lb ed="#P" n="140"/>de filiis presbytero. Cum similibus probantur apponere generalem clausu 
      <lb ed="#P" n="141"/>lam: labet non notatam per Archi. in. c. i. col. i. supra de consti. firmatur per 
      <lb ed="#P" n="142"/>Oldra. con. cccxxvi. quod articuli dati col. ii. vbi dicit Calumnic 
      <lb ed="#P" n="143"/>sum dicere quod sacra concilia quorum auctoritas vim habet. 
      <lb ed="#P" n="144"/>diffinitionis sententie. Et que rescripto papali nisi 
      expro<lb ed="#P" n="145" break="no"/>se rescriptum clausulam contineat derogatoriam: tolli 
      post<lb ed="#P" n="146" break="no"/>sint nec consensu partium facilius equidem tolluntur 
      sin<lb ed="#P" n="147" break="no"/>plices decretales et constitutiones quas solus papa 
      pro<lb ed="#P" n="148" break="no"/>mulgat / quod vna que ex conciliis cum multitudine / ac ex 
      au<lb ed="#P" n="149" break="no"/>ctoritate tot solennium personarum et de ipsarum 
      concilio<lb ed="#P" n="150" break="no"/>et consensu et tot firmata capitibus promulgatur. Idem 
      Ol<lb ed="#P" n="151" break="no"/>dra. con. cccxxviii. Ad idem primo in principio Domi. 
      con<lb ed="#P" n="152" break="no"/>xxxvi. col. iii. versi. preterea / vbicunque edita est aliqua 
      consti<lb ed="#P" n="153" break="no"/>tutio in concilio generali si venitur ad eius derogationem 
      <lb ed="#P" n="154"/>oportet quod fiat mentio specialis de ea vtputa 
      nonobstan<lb ed="#P" n="155" break="no"/>te tali constitutione edita in con. generali vel legi. not. in 
      <lb ed="#P" n="156"/>c. nonnulli. supra de re. glo. ordi. in. c. ex parte. supra de capel. 
      Mo<lb ed="#P" n="157" break="no"/>Bald. in l. humanum in. iii. nota. C. de legib. quod placet 
      <lb ed="#P" n="158"/>Alex. in con. cxxii. col. ii. viso puncto vol. iiii. Et ratio alia 
      <lb ed="#P" n="159"/>extat secundum Fely. in d. c. nonnulli in prin. iiii. col. quia 
      <lb ed="#P" n="160"/>quod fit multorum auctoritate dicitur maioris roboris. quid 
      <lb ed="#P" n="161"/>prudentiam in prin. supra de offi. de leg. et ibi glo in verb. plurimor 
      <lb ed="#P" n="162"/>dico et latius in. c. super eo ante fi infra de hereti. Faciunt no¬ 
      <!--cod-gh333a-0233.xml-->
      <pb ed="#P" n="54-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>tata per Roma. con. cccxxvii. iste sunt rationes. nu. iii. vbi 
      <lb ed="#P" n="2"/>citat. Quod difficilius dispensatur contra quod est maiori 
      at<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ctoritate roboratum. Et sic merito Papa difficilius 
      dispen<lb ed="#P" n="4" break="no"/>sat contra constitutiones conciliorum. c. post translationem 
      <lb ed="#P" n="5"/>in fi. supra de renun. Panor. in. c. cum dilecti. nu. x. supra de el 
      ec<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tio. Et ita venit intelligendum: quod cita domi. in con. xliiii 
      <lb ed="#P" n="7"/>dominus noster Papa: vbi dicit non fore dubium quod Papa 
      <lb ed="#P" n="8"/>potest tollere in totum et in parte constitutiones 
      concili<lb ed="#P" n="9" break="no"/>casus est in. c. significasti. supra de elec. notat glo. in verbo 
      con<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cilio. in. c. vbi periculum. §. primo de elec. hoc libro. quod in 
      <lb ed="#P" n="11"/>tellige de constitutionibus disponentibus circa modum 
      <lb ed="#P" n="12"/>regendi ecclesiam / non de his que concernunt articulos fidei. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4679">
                  <lb ed="#P" n="13"/>¶ Hinc dicitur quod episcopus nunquam dispensat contra 
      te<lb ed="#P" n="14" break="no"/>les constitutiones. glo. in. c. cum dilecti. in verbo in eta 
      <lb ed="#P" n="15"/>te. supra de elec. que reputatur singul. secundum Barba. in. c. 
      <lb ed="#P" n="16"/>nisi. supra de offi. deleg. glo. in verbo carere. in. c. licet 
      canon<lb ed="#P" n="17" break="no"/>vbi domi infra de elec. glo. in cle. vna de officio vica. in verbo 
      <lb ed="#P" n="18"/>etate / plene per decium et Fely. in. c. et si clerici. in. §. de 
      adul<lb ed="#P" n="19" break="no"/>teriis. supra de iudi. Idem Feli. in cap. primo. colum. prima. 
      su<lb ed="#P" n="20" break="no"/>pra de rescri. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4699">
                  <lb ed="#P" n="21"/>¶ Pariter nec legatus de latere dispensat contra 
      con<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cilium generale probatur in. c. dilectus. et primo. supra de 
      pre<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ben. iuncto. c. ii. de conces. praeben. firmat do meus de ripa in 
      <lb ed="#P" n="24"/>preludio repeti. c. de quo vult deo. col. ii. supra de iudi. et sic 
      <lb ed="#P" n="25"/>nullus alius a Papa / quod intellige prout per eundem 
      Fe<lb ed="#P" n="26" break="no"/>li. in d. col. iiii. versi. similiter. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4715">
                  <lb ed="#P" n="27"/>¶ Et sic concludere habes quod in difeositionibus (dico) 
      ten<lb ed="#P" n="28" break="no"/>dentibus ad particularem vtilitatem / et conciliis contrari 
      <lb ed="#P" n="29"/>tibus: necesse est facere specialem mentionem cum 
      derogi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tione etiam specifica. Ista vt dixi sententia est Archi. vbi 
      <lb ed="#P" n="31"/>supra quam: vt testatur Feli. in. d. col. iiii. totus mundus 
      <lb ed="#P" n="32"/>sequitur quicquid dicat Inno. in. c. pe. supra de cap. mo. vbi refert quod 
      <lb ed="#P" n="33"/>quantum ad mentionem faciendam non est differentia inte 
      <lb ed="#P" n="34"/>alias constitutiones / et constitutiones concilii. Secus si 
      pro<lb ed="#P" n="35" break="no"/>uisiones et dispositiones ad communem vtilitatem 
      progre<lb ed="#P" n="36" break="no"/>diantur / vt si fit per modum constitutionis et de eis non fi. 
      <lb ed="#P" n="37"/>quoquomodo mentio. ita dicit / et late prosequitur Bar. in 
      <lb ed="#P" n="38"/>d. extrauagan. ad reprimendam in verbo non obstan. Bal. 
      <lb ed="#P" n="39"/>in l. humanum. col. i. ii. no. C. de legi. Roma. con. 436. nu. xi. 
      <lb ed="#P" n="40"/>Decius in sermone cocilii. Pisani. col. i. post consilium. cii. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4749">
                  <lb ed="#P" n="41"/>¶ Et quod sit necessaria specialis mentio / et etiam deroga 
      <lb ed="#P" n="42"/>tio prout diximus quod per sequens priuilegium non 
      intelli<lb ed="#P" n="43" break="no"/>gitur precedenti priuilegio derogatum nisi de precedent 
      <lb ed="#P" n="44"/>mentio fiat. c. veniens. et ibi do. supra de prescrip. c. ex parte et 
      <lb ed="#P" n="45"/>primo. supra de offi. de lega. c. dudum: cum ibi no. de priuilegi. 
      <lb ed="#P" n="46"/>et. c. i. et. c. cum ordinem. supra de rescrip. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4765">
                  <lb ed="#P" n="47"/>¶ Et etiam vbi agitur de praeiudicio tertii non sufficit 
      genera<lb ed="#P" n="48" break="no"/>lis clausula non obstante etc. sed requirit specialis. c. si propter. supra 
      <lb ed="#P" n="49"/>de rescrip. hoc lib. cum similibus traditis per Alex. in 
      propol<lb ed="#P" n="50" break="no"/>to concilio. clv. in prin. videretur in consultatione. vol. vi. 
      <lb ed="#P" n="51"/>vide gl. pragma. in ti. de causis. in verbo. in iure. vbi idem 
      <lb ed="#P" n="52"/>dicit de priuileg. in corpore iuris clauso 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4781">
                  <lb ed="#P" n="53"/>¶ Et dicitur ficri specialis mentio: quando singulariter ex 
      <lb ed="#P" n="54"/>primitur: adiectis circunstantiis specialibus: per quas 
      spo<lb ed="#P" n="55" break="no"/>cifice intelligitur de illo. no. cardi. con. lii. nu. vii. do. 
      Gre<lb ed="#P" n="56" break="no"/>go. Papa. xi. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4792">
                  <lb ed="#P" n="57"/>¶ Et quod necessaria sit specialis mentio. patet experier. 
      <lb ed="#P" n="58"/>tia / quod videre poteris per singulos dies in prouisioni 
      <lb ed="#P" n="59"/>bus bullatis a curia procedentibus in quibus ponitur quo 
      <lb ed="#P" n="60"/>ad spurios. Defectu natalium ac etatis predicte / ac pict 
      <lb ed="#P" n="61"/>uen. Lateranen. et generalis concilii: ac aliis 
      constitutioni<lb ed="#P" n="62" break="no"/>bus / et ordinationibus apostolicis nequaquam obstantibus: 
      <lb ed="#P" n="63"/>vide Decium late. con. cccxli. nu. x. viso puncto dum dicit 
      <lb ed="#P" n="64"/>Quod si in clausula dicatur: nonobstantibus 
      constitutioni<lb ed="#P" n="65" break="no"/>bus editis in conciliis generalibus: et non obstat dictum 
      Ar<lb ed="#P" n="66" break="no"/>chi. in. d. c. i. supra de constitutionibus: vt ibi firma¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4816">
                  <lb ed="#P" n="67"/>¶ Unum tamen dicit Fely. in d. c. nonnulli. in prin. v. colum. 
      <lb ed="#P" n="68"/>Quod oportet quod fiat specialis mentio ipsius constitutionis 
      <lb ed="#P" n="69"/>concilii: vel saltem per verba equipollentia puta non 
      obstan<lb ed="#P" n="70" break="no"/>te constitutione concilii que de duabus dictis loquitur / 
      ser<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cundum Panor. ibi cum illud dicatur expressum 
      nomina<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tim / de quo apparet cogitatum fuisse per circunstantias 
      ce<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tissimas: secundum eundem Fely. vbi. supra col. iii. Et sic 
      succa<lb ed="#P" n="74" break="no"/>dit illud in iure vulgatum. Quod non refert quid de 
      equi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>pollentibus fiat. tex. et ibi glo. fi. in l. fi. ff manda. glo. in l. 
      <lb ed="#P" n="76"/>si mater vos. C. de iusti. et substi. seu an quid fiat verbo. 
      ve<lb ed="#P" n="77" break="no"/>facto. c. dilecti. el. i. et. c. vt nostrum. supra de appella¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4842">
                  <lb ed="#P" n="78"/>¶ Et sic ista mentio specialis non dicitur data pro forma quia 
      <lb ed="#P" n="79"/>si esset data non iuuaretequipollens per ea que tradit Alex. 
      <lb ed="#P" n="80"/>con. ccxii. col. i. vol. vi. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4852">
                  <lb ed="#P" n="81"/>¶ In summa dicito. Quod pro quocumque patiente defectm: 
      <!--cod-gh333a-0233.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>natalium: derogatur consilio pictauen. de quo. supra 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4863">
                  <lb ed="#P" n="83"/>¶ Item pro moniali eundem defectum patiente derogat 
      <lb ed="#P" n="84"/>concilio viennen. Uide tamen Pet. de Ancha. con. 335 
      <lb ed="#P" n="85"/>viso diligenter: 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4872">
                  <lb ed="#P" n="86"/>¶ Pro patiente defectum etatis derogatur concilio 
      la<lb ed="#P" n="87" break="no"/>teranem 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4879">
                  <lb ed="#P" n="88"/>¶ Item pro petente dispensari ad quecunque 
      incompatibi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>lia tam secularia quam regularia obtinenda derogatur gene 
      <lb ed="#P" n="90"/>rali concilio 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4888">
                  <lb ed="#P" n="91"/>¶ Et quando loquitur de concilio generali intelligitur de 
      <lb ed="#P" n="92"/>cocilio Lateranen. secundo loco facto quia duo fuerunt 
      con<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cilia lateranentia. Primum tempore Alex. iii. Anno 
      mille<lb ed="#P" n="94" break="no"/>clxxix. de illo semper in superscrip. decretalium fit mentio 
      dum<lb ed="#P" n="95" break="no"/>dicitur in concilio. lateranem. Secundum fuit tempore inno. iiii 
      <lb ed="#P" n="96"/>Anno. 1215. firmat Sozi. con. cxcvii. col. ii. viso priuileg. 
      <lb ed="#P" n="97"/>Et de illo fit mentio in suprascriptionibus dum dicitur in 
      <lb ed="#P" n="98"/>concilio generali. testatur Io. and. in. c. nemo. supra de elec. hoc 
      la<lb ed="#P" n="99" break="no"/>bro et in data huiusli. et in. c. cum apostolica de his que fiunt a praela. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4910">
                  <lb ed="#P" n="100"/>¶ Et non intelligas quod vocetur concilium generale in 
      supr<lb ed="#P" n="101" break="no"/>scriptione: quia in eo fuerit romanus pontifex. Nam omne 
      con<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cilium: generale dicitur: in quo adest papa. Sed 
      appella<lb ed="#P" n="103" break="no"/>generale quia posterius et in eo fuit maior congregatio praelato 
      <lb ed="#P" n="104"/>rum quos dico non solum episcopos verum etiam inferiores ab 
      eis<lb ed="#P" n="105" break="no"/>c. i. ibi prelationes suas. supra de etate et quali. et. c. cum ab 
      eccle<lb ed="#P" n="106" break="no"/>siarum: vbi Barba. no. i. supra de offi. ordi. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4929">
                  <lb ed="#P" n="107"/>¶ Dicit tamen Oldra. con. ccxxx. quod prelatus antonomatice. 
      <lb ed="#P" n="108"/>est solus episcopus. xi. q. i. de persona. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4936">
                  <lb ed="#P" n="109"/>¶ Secutiue habes necessariam nonobstantiam facere in spec 
      <lb ed="#P" n="110"/>fica forma: de priuilegiis Cluniacen Cisternen. et fontisu. 
      <lb ed="#P" n="111"/>braudi ordinis concessis et eorum opportuna derogationi 
      <lb ed="#P" n="112"/>per regulam de qua meminit Iason in con. cxlii. col. fi. 
      Sta<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tutum. vol. 4. Quod per generalem derogationem seu per 
      ge<lb ed="#P" n="114" break="no"/>neralem reuocationem nunquam intelligitur derogatum 
      priui<lb ed="#P" n="115" break="no"/>legiis seu causis priuilegiatis nisi de eis nat inentio. glo. 
      <lb ed="#P" n="116"/>singul. et approbata in l. decurionibus. C. de silen. lib. xii. 
      quan<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ipse Iason. vbi. supra auctoritatibus comprobat. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4958">
                  <lb ed="#P" n="118"/>¶ Nam in eisdem priuileg. inter alia cautum reperio. Qui 
      <lb ed="#P" n="119"/>Ipsorum ordinum monasteria et beneficia: nulis nisi 
      san<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cte romane ecclesie cardinalibus: aut ipsos ordines 
      respe<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ctiue expresse professis / et non nisi de consensum abbatum 
      <lb ed="#P" n="122"/>pro tempore existentium et conuentuum possint 
      commendari<lb ed="#P" n="123" break="no"/>Et alias de illis etiam per sedem apostolicam pro 
      tempo<lb ed="#P" n="124" break="no"/>re facte commende seu de illis in huiusmodi commendam 
      ob<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tinendis concesse dispensationes nullus sint roboris vel 
      <lb ed="#P" n="126"/>momenti. Etiam quo ad eorum derogationem de illis eorumque 
      <lb ed="#P" n="127"/>totis tenoribus specitalis specifica et expressa indiuidua 
      <lb ed="#P" n="128"/>ac de verbo ad verbum non autem per clausulas generales idem 
      <lb ed="#P" n="129"/>importantes mentio habenda est 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e4987">
                  <lb ed="#P" n="130"/>¶ Nunc igitur superest discussio quomodo tollantur hec 
      <lb ed="#P" n="131"/>priuilegia seu per que verba eis derogetur cum habeant 
      <lb ed="#P" n="132"/>clausulam derogatoriam ad alia priuilegia. Et sic in 
      conse<lb ed="#P" n="133" break="no"/>quentiam trahitur quod quando tolluntur non sufficit generalis 
      clau<lb ed="#P" n="134" break="no"/>sula / videlicet non obstantibus priuilegiis et c. ita dicit Cal. 
      <lb ed="#P" n="135"/>con. ii. ti. de priuileg. et car. di. con. xvi. Dominus papa 
      man<lb ed="#P" n="136" break="no"/>dauit episcopo pistoriensi / late per Freder. con. cxxxiii. 
      Ca<lb ed="#P" n="137" break="no"/>sus talis est. Monasteriis cuiusdemordinis monialium / vbi 
      et<lb ed="#P" n="138" break="no"/>fundit plura puncti nostri. latius per car. con. cxxxvi. 
      Fa<lb ed="#P" n="139" break="no"/>ctum sic se habet / et Roma. d. con. cccxxvii. Iste sunt 
      ratio<lb ed="#P" n="140" break="no"/>nes. vbi. in prin. allegat theoricam glo. ordinarie in 
      summo<lb ed="#P" n="141" break="no"/>xxv. q. ii. dicentis semper presumi debere priuilegium 
      pri<lb ed="#P" n="142" break="no"/>mum non existere renocatum quando de eius reuocatione 
      pro<lb ed="#P" n="143" break="no"/>pter aliam posteriorem concessionem oritur dubitatio. Et 
      <lb ed="#P" n="144"/>ibi late Archi. col. fi. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5022">
                  <lb ed="#P" n="145"/>¶ Et neintanto conflictu sim prollxus. Uide Fely. in. d. quod 
      <lb ed="#P" n="146"/>nonnulli permultas col. et post eum de selua. in. d. iii. parte. quod 
      <lb ed="#P" n="147"/>xiiii. et ibi ad saturitatem Decium in con. clxv. viso tenore. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5031">
                  <lb ed="#P" n="148"/>¶ Ultra tamen ipsos scribentes prosequendo. supra promissum. 
      <lb ed="#P" n="149"/>Addo tibi in practica: verba quibus istis priuilegiis per 
      <lb ed="#P" n="150"/>curiam romanam solet ad plenum derogari¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5041">
                  <lb ed="#P" n="151"/>¶ Primo quo ad priuilegia cistercien. ordinis sunt hec 
      <lb ed="#P" n="152"/>non obstantibus constitutionibus et ordinationibus 
      apostoli<lb ed="#P" n="153" break="no"/>cis / ac monasterii. N. cistercien. ordinis iuramento etc. roba 
      <lb ed="#P" n="154"/>ratis et innouatis / illis presertim quibus inter alia 
      caue<lb ed="#P" n="155" break="no"/>ri dicitur expresse. quod nullus abbas eiusdem ordinis seu 
      mo<lb ed="#P" n="156" break="no"/>nasterii hmoni in commendam obtinens regimini et administratio 
      <lb ed="#P" n="157"/>ni seu commende monasteri cui praeest / aut in commendam 
      obtine<lb ed="#P" n="158" break="no"/>absque dilectorum filiorum capituli generalis dictiordinis licem 
      <lb ed="#P" n="159"/>tia cedere quoquomodo possit sub excommunis late sententie 
      pe<lb ed="#P" n="160" break="no"/>na per resignatem seu cedentem et eum de cuius persona eidem 
      <lb ed="#P" n="161"/>monasterio prouisum seu cui monasterium ipsum 
      commen<lb ed="#P" n="162" break="no"/>datum fuerit eoipso incurrenda nisi vbi cessio bmondoi in romano po¬ 
      <!--cod-gh333a-0234.xml-->
      <pb ed="#P" n="55-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>tifice pro tempore existente et canonice intrante in suo consistorio 
      <lb ed="#P" n="2"/>secreto facta esset / et alias commende et prouisiones pro tempore fact. 
      <lb ed="#P" n="3"/>nullius sint roboris vel momenti / liceatque monast. aliorum 
      abbe<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tum iuxta regularia instituta dicti ordinis: in omnibus et per 
      omni<lb ed="#P" n="5" break="no"/>procedere / perinde acsi commende et prouisiones facte non fuerint 
      <lb ed="#P" n="6"/>nec teneantur conuentus prefati prouisionibus et commendis / 
      ala<lb ed="#P" n="7" break="no"/>quam vt premittitur factis / etiam per sedem / eandem etiam quascumquam 
      <lb ed="#P" n="8"/>sententias censuras et penas in se continentes / quibus ligari 
      no<lb ed="#P" n="9" break="no"/>possint obedire: et quod illis nullomodo: aut non nisi consistoria 
      <lb ed="#P" n="10"/>liter etiam per binas aut trinas litteras abbati Cisterciest 
      <lb ed="#P" n="11"/>Cabilonen. diocesis pro tempore existen. et diffinitorias 
      capi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tuli generalis successiue praesentatas. Et si derogetur 
      derogatio<lb ed="#P" n="13" break="no"/>hmonoi non valeat. Quodque ipsius Cistercien. ordinis monasto 
      <lb ed="#P" n="14"/>ria / nullis nisi sancte Romane ecclesie cardinalibus / aut 
      ipsumi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ordinem Cistercien. expresse professis: et non nisi de consensu 
      ab<lb ed="#P" n="16" break="no"/>batis protempore existen. et delictorum filiorum conuentus 
      Mona<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sterii Cistercien. Cabilonen. diocesis commendari possint 
      <lb ed="#P" n="18"/>et alias de illis etiam per sedem ipsam pro tempore facte 
      <lb ed="#P" n="19"/>commende / seu de illis in huiusmodi commendam obtinen 
      <lb ed="#P" n="20"/>dis concesse / dispensationes nullius sint roboris vel 
      mo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>menti: quibus etiam si ad illorum derogationem de illis 
      <lb ed="#P" n="22"/>eorumque totis tenoribus specialis specifica ex expressa ad 
      <lb ed="#P" n="23"/>indiuidua: et de verbo ad verbum / non autem per clausulas 
      <lb ed="#P" n="24"/>generales idem importantes mentio seu queuis alia 
      expres<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sio habenda / aut aliqua alia exquisita seruanda. Forma eti 
      <lb ed="#P" n="26"/>illorum tenores presentibus pro sufficienter expressis 
      ha<lb ed="#P" n="27" break="no"/>bentes et insertis / illis alias in suo robore permansuris: 
      ha<lb ed="#P" n="28" break="no"/>vice duntaxat specialiter / et expresse derogamus 
      contra<lb ed="#P" n="29" break="no"/>riis quibuscunque. Datum etc¬ 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5139">
                  <lb ed="#P" n="30"/>¶ Et attende hic ad id quod Papa dicit expresse derogare 
      <lb ed="#P" n="31"/>quod licet verbis specialibus et expressis non reperiatur ipsa 
      dero<lb ed="#P" n="32" break="no"/>gatio facta sufficit / tamen id verbis generalibus dictum / aut quod 
      con<lb ed="#P" n="33" break="no"/>stet de mente: per ea quae tradit Alex. con. cci. nu. x. perspectis 
      verbi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>vol. vi. Quia autem expressum dicitur fieri illud quod exprimitur non 
      spe<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cialiter / sed in genere l. fi. in fine Cum ibi no. ff. quod cum eo l. lucius 
      <lb ed="#P" n="36"/>cum ibi no. ff. de vulga. no. Bar. in l. i. in prin. in. ii. q. principa. 
      <lb ed="#P" n="37"/>ff. de vulga. et pupil. sub. et in l. praetor. in prin. ff. de no. oper. 
      ni<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ciatio. Et ibi etiam no. per glo. et Bar. quod illud dicitur esse 
      expressu<lb ed="#P" n="39" break="no"/>quod tacite agitur / seu quod ex mente vel ex coniecturis facit l. 
      <lb ed="#P" n="40"/>nominatim. ff. de conditio. et demon. et l. ii. ff. de liber. et posthu. l. 
      <lb ed="#P" n="41"/>certum. ff si cer. peta. Et ita possumus intelligere dictum Ioan. 
      <lb ed="#P" n="42"/>mo. in. c. si gratiose. de resc.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5170">
      ¶ Et de hoc ordine Cistercien. 
      <lb ed="#P" n="43"/>vide Domi. con. xli. in prin. pro clariori / vbi dicit quod in hoc 
      ordi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ne prout placet eis vtuntur / albo / nigro / et griso colore not. 
      <lb ed="#P" n="45"/>glo. et Paul. in clemen. prima / de electio.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5179">
      ¶ Quo vero tan. 
      <lb ed="#P" n="46"/>git deregationem priuilegiorum ordinis fontisebraudi. Dic 
      <lb ed="#P" n="47"/>nonobstantibus pie memorie Bonifacii pape. viii. 
      prede<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cessoris nostri / et aliis constitutionibus et ordinationibus 
      <lb ed="#P" n="49"/>apostolicis: ac monasterii et ordinis predictorum: iurament 
      <lb ed="#P" n="50"/>confirmatione apostolica / vel quauis firmitate / alia robo 
      <lb ed="#P" n="51"/>ratis / statutis / priuilegiis quoque: et indultis / et consuetudi 
      <lb ed="#P" n="52"/>nibus / ac literis apostolicis eisdem monasterio et ordini 
      Fon<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tisebraudi / tam per Ioan. xxii. Alexan. ii. Inno. 4. quam etiam 
      <lb ed="#P" n="54"/>alios quoscunque Romanos pontifices predecessores 
      no<lb ed="#P" n="55" break="no"/>stros / sub quibusuis verborum formis: et expressionibus 
      con<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cessis: et per nos seu sedem predictam confirmatis et 
      appro<lb ed="#P" n="57" break="no"/>batis / illis praesertim quibus inter alia caueri dicitur 
      expres<lb ed="#P" n="58" break="no"/>se. Quod in prioratibus dictis ordinis Fontisebraudi / et 
      <lb ed="#P" n="59"/>dicto Monasterio dependentibus abbatissa dicti 
      Mona<lb ed="#P" n="60" break="no"/>sterii pro tempore existens pro regimine religiosarum 
      per<lb ed="#P" n="61" break="no"/>sonarum. In eisdem prioratibus pro tempore degentium: 
      <lb ed="#P" n="62"/>ad diuini officii in illius recitationem vnam de monialibus 
      <lb ed="#P" n="63"/>in priorissa / et vnum ex religiosis eiusdem monasterii / seu 
      or<lb ed="#P" n="64" break="no"/>dinis Fontisebraudi pro celebratione missarum et admini 
      <lb ed="#P" n="65"/>stratione sacramentorum ecclesiasticorum / et bonorum 
      tempo<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ralium in priorem deputari possit. Et quod Abbatisse pro 
      temi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>pore et dilecte in Christo filie conuentus monasterii huiur 
      <lb ed="#P" n="68"/>modi ad receptionem alicuius / in illis non teneantur / quodd 
      <lb ed="#P" n="69"/>prioratus eiusdem monasterii / aut ab eo dependen. modo 
      <lb ed="#P" n="70"/>premisso / prout hactenus extitit imposterum / regi et gube 
      <lb ed="#P" n="71"/>nari debeant / illique aliis quam Romane ecclesie cardinalibus 
      <lb ed="#P" n="72"/>aut ipsum ordinem Fontisebraudi expresse professis / aut 
      di<lb ed="#P" n="73" break="no"/>consensum abbatisse / et conuentus predictorum duntaxat 
      con<lb ed="#P" n="74" break="no"/>mendari possint: et alias de illis etiam per sedem predictam 
      <lb ed="#P" n="75"/>pro tempore facte commende nullius sint roboris vel 
      mi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>menti. Quibus omnibus etiam si ad illorum derogationem 
      <lb ed="#P" n="77"/>de illis eorumque totis tenoribus etc. vt supra 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5251">
                  <lb ed="#P" n="78"/>¶ Tenorem vero priuilegiorum ordini Cuniacen. 
      con<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cessorum ac eorum derogationem facillime tunctis 
      premit<lb ed="#P" n="80" break="no"/>sis elicere poteris a verbis sequentibus que extraxi a 
      fa<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cultatibus quondam iuliani in Auinione Legati / et in ma¬ 
      <!--cod-gh333a-0234.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>ioribus Iulii. 2. constitutio. appellati / et eidem per Sixt 
      <lb ed="#P" n="83"/>4. concessis / dum ibi Auinione et cancellaria apostolica 
      <lb ed="#P" n="84"/>residerem registrumque signaturarum primo loco tenerem: ver 
      <lb ed="#P" n="85"/>ba sunt hec necnon ordinis climiacem. Super eo quod illius 
      pri<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ratus et beneficia nullis nisi sancte romane ecclesie 
      Cardin<lb ed="#P" n="87" break="no"/>libus / aut ipsum ordinem expresse professis commendari non 
      <lb ed="#P" n="88"/>possint concessis indultis et priuilegiis ac specialibus et 
      <lb ed="#P" n="89"/>generalibus / per nos vel sedem apostolicam de beneficiis 
      hi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>iusmodi quomodolibet factis seu faciendis reseruationi 
      <lb ed="#P" n="91"/>bus / de quibus forsan specialis et expressa mentio foret 
      ha<lb ed="#P" n="92" break="no"/>benda quas presentibus pro expressis haberi volumus. Et quid 
      <lb ed="#P" n="93"/>bus inquantum effectui presentium preiudicare possent 
      <lb ed="#P" n="94"/>derogamus ac derogatum esse volumus. Ceterisque 
      con<lb ed="#P" n="95" break="no"/>trariis quibuscunque 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5297">
                  <lb ed="#P" n="96"/>¶ Ad propositum Cardinalis. di. con. xxxvi. col. pe. circa 
      <lb ed="#P" n="97"/>medium. nu. xx. citat quod per litteras impetratas a papa 
      sup<lb ed="#P" n="98" break="no"/>beneficio non derogatur priuilegio Clunien. per quod eis 
      <lb ed="#P" n="99"/>conceditur quod non teneantur recipere impetrantes 
      aposto<lb ed="#P" n="100" break="no"/>licos nisi de ordine cluniacen. vel de hoc indulto in literis 
      <lb ed="#P" n="101"/>fiat mentio. Et hoc etiam si in litteris impetrantis sit 
      cla<lb ed="#P" n="102" break="no"/>sula non obstantibus etc. siue quelibet alia dicte sedis in 
      <lb ed="#P" n="103"/>dulgentia cuiusque tenoris / etiam de qua oporteat fieri 
      mon<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tionem specialem 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5320">
                  <lb ed="#P" n="105"/>¶ Et attende: quia vnicus est abbas in ordine cluniacenim. 
      <lb ed="#P" n="106"/>prout dicit Oldra con. 204. Prima questio est vbi latem 
      pro<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sequitur de eius potestate quam videas. et post eum Do. 
      <lb ed="#P" n="108"/>Bartholo. de chasseneo. con. xx. nu. xxiii. cum sequen. quod incipit 
      <lb ed="#P" n="109"/>Par. inspecto / vbi dicit. Quod ordo sancti Benedicti et ordo 
      <lb ed="#P" n="110"/>Climiacen. sunt diuersi cum in vnoquoque sit caput: vt per 
      <lb ed="#P" n="111"/>pluta tenet Egidius bellamera. con. xxxii. col. v. Non 
      eni<lb ed="#P" n="112" break="no"/>est dubium quod ordo beati Benedicti. Facit vnum 
      ca<lb ed="#P" n="113" break="no"/>put religionis / in quo quidem ordine vnusquisque abbas 
      <lb ed="#P" n="114"/>facit suum caput. nec vnus subiicitur alteri. Secus in 
      or<lb ed="#P" n="115" break="no"/>dine Cluniacen. vt supra diximus. Et est strictior propter 
      sta<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tuta et ordinationes nouas / vt prosequitur ibi dictus de 
      <lb ed="#P" n="117"/>Chassanes 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5351">
                  <lb ed="#P" n="118"/>¶ Et resoluendo hunc passum / quia arbitror conclusiuam 
      ve<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ritatem in paucis consisti posse et debere. Ad alias curas etiam 
      <lb ed="#P" n="120"/>vocatus breuibus vsus sum / ad rem ipsam venio vt verbis 
      <lb ed="#P" n="121"/>Alex. vtar. consilio. cxxxvii. in principio. visa quali quali. 
      <lb ed="#P" n="122"/>vol. vi. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5364">
                  <lb ed="#P" n="123"/>¶ Dico huiusmodi speciales nonobstantias fore necessa. 
      <lb ed="#P" n="124"/>rias sub predicta verborum forma / nisi aliter se habeat stil. 
      <lb ed="#P" n="125"/>lus curie. quod paucioribus verbis derogeretur. Istud 
      fui<lb ed="#P" n="126" break="no"/>dictum Antho. de Butrio. con. ii. in fine. refert et sequitur 
      <lb ed="#P" n="127"/>Fely. in. c. accedentes. columna. iii. versiculo soleo. supra de 
      pre<lb ed="#P" n="128" break="no"/>scriptio. Facit quod singulariter voluit Freder. de senis. 
      <lb ed="#P" n="129"/>con. xlvii. nu. iii. quod exorditur habita super casu 
      predi<lb ed="#P" n="130" break="no"/>cto. vbi dicit quod si conceditur priuilegium alicui cum 
      clau<lb ed="#P" n="131" break="no"/>sula derogatoria: quod non possit reuocari nisi fiat de ipso 
      men<lb ed="#P" n="132" break="no"/>tio. de verbo ad verbum. Sufficiet in sequenti / 
      priuilegio<lb ed="#P" n="133" break="no"/>vel constitutione quod dicatur non obstantibus quibuscunquam 
      <lb ed="#P" n="134"/>priuilegiis etiam si de ipsis esset facienda mentio 
      speciali<lb ed="#P" n="135" break="no"/>et de verbo ad verbum. Et assignat rationem: quia si aliud 
      <lb ed="#P" n="136"/>diceremus. sequeretur quod summus pontifex posset sibi 
      au<lb ed="#P" n="137" break="no"/>ferre potestatem reuocandi priuilegium per indirectum. 
      <lb ed="#P" n="138"/>Quia si haberet facere mentionem de priuilegio primo. de 
      <lb ed="#P" n="139"/>verbo ad verbum. sequeretur absurdum. Cum sepe non po. 
      <lb ed="#P" n="140"/>sit inueniri illud primum: vel haberi maxime si esset 
      anti<lb ed="#P" n="141" break="no"/>quum et suorum predecessorum. Et etiam quia non 
      registram<lb ed="#P" n="142" break="no"/>tur in curia talia. Et hanc rationem tradit in proposito. car. 
      <lb ed="#P" n="143"/>con. lii. nu. v. Do. Gregorius papa. xi. et vbi subdit alias 
      rae<lb ed="#P" n="144" break="no"/>tiones / concludit tamen contrarium optimis fundament 
      <lb ed="#P" n="145"/>respondedo aliquibus que pro hac parte: nostra possunt ad 
      <lb ed="#P" n="146"/>duci. quem etiam vide con. cii. col. prima. super facto 
      testa<lb ed="#P" n="147" break="no"/>menti. Sequitur hanc rationem Alex. in consilio. cxxxiiii. 
      <lb ed="#P" n="148"/>nu. v. preuiso themate vol. primo quem vide prosequentem 
      <lb ed="#P" n="149"/>quo ad derogationem primi testament 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5425">
                  <lb ed="#P" n="150"/>¶ Istam tamen tenet partem. Bartho. Sozinus. con. cxxi. 
      <lb ed="#P" n="151"/>nu. xix. circa primum vol. iiii. vide Decium. con. cxlii. in fine. 
      <lb ed="#P" n="152"/>Et pro tenui Maria. Sozi. late con. clxix. col. pe. 
      antepe<lb ed="#P" n="153" break="no"/>circa primum vbi adducit dictum Bal. in capitulo super 
      lit<lb ed="#P" n="154" break="no"/>teris. versi. quid sit papa. supra de rescriptis. Quod quando 
      pa<lb ed="#P" n="155" break="no"/>pa vult aliquid haberi pro expresso habetur: ac si 
      fuissen<lb ed="#P" n="156" break="no"/>specificata. Et in con. cclxvi. col. fi. in causa que vertitur 
      <lb ed="#P" n="157"/>et con. cclxxii. col. pe. Non prosequendo / et con. ccxcvii. 
      <lb ed="#P" n="158"/>col. fi viso priuilegio. Dum dicit quod papa ad validitatem a 
      <lb ed="#P" n="159"/>ctus a se gesti fingere potest expressum: quod 
      compro<lb ed="#P" n="160" break="no"/>bat iuribus et auctoritatibus. Fouet etiam hanc partenm. 
      <lb ed="#P" n="161"/>Iason in con. xi. col. pe. vol. iii. et co. cxxi. viso themate vol. 
      <lb ed="#P" n="162"/>iiii. Alexan. consilio. ccxliiii. nu. ix. perspectis tam verbii. 
      <!--cod-gh333a-0235.xml-->
      <pb ed="#P" n="55-v"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>vol. vi. et ibi vide motiua vrgentissima / pro hac parte quam 
      eti<lb ed="#P" n="2" break="no"/>sustinet: facit quod no. idem Alex. com. 187. nu. 18 videretur. 
      <lb ed="#P" n="3"/>vol. v. Quia in omni materia si per verba derogatoria 
      gene<lb ed="#P" n="4" break="no"/>raliter prolata apparet voluntas derogantis quod 
      generali<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ter derogare voluit sufficiet. Et hec videntur procedere in 
      <lb ed="#P" n="6"/>derogatione primi testamenti / vt testatur Alex. ipse 
      conci<lb ed="#P" n="7" break="no"/>lio. 7. videretur. vol. 4. Et Domi. con. lxv. col. vi. discutiam. 
      <lb ed="#P" n="8"/>et con. cxv. super dubio.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5480">
      ¶ Et pro intento principali: vide 
      <lb ed="#P" n="9"/>que late tradit Domi. ipse in con. cxx. quia in facto / quem etiam 
      <lb ed="#P" n="10"/>vide pro hac clausula / Cuius litis statum etc. pendeat 
      inde<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cisa que solet apponi in prouisionibus propter. c. prim / et secunds 
      <lb ed="#P" n="12"/>vt lite pendente. supra hoc libro. tenet etiam hanc partem. Panor 
      <lb ed="#P" n="13"/>in. c. cum instantia. nume. v. et post eum. Ioan. de Imola. supra de 
      <lb ed="#P" n="14"/>censibus / et Areti. in. c. i. col. vi. in fine. supra de rescrip. dicens quod 
      <lb ed="#P" n="15"/>ista est rei veritas / licet alibi contrarium. Idem Frede. 
      tenue<lb ed="#P" n="16" break="no"/>rit quod sentit Io. mo. in. c. i. supra de constit. vbi dixi. Et citat 
      <lb ed="#P" n="17"/>quod Papa possit sibi legem imponere per verba derogatoria 
      <lb ed="#P" n="18"/>quod non credas per predicta / et in hoc errauit tantus 
      bo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nus pater et defecit in salutari suo / testis est glo. regule can. 
      <lb ed="#P" n="20"/>cellarie. 24. col. 2. que dicit dictum Io. mo. fore truffam 
      sa<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tis tamen irreuerenter.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5511">
      ¶ Non procedit etiam secundum Feli. vbi. supra 
      <lb ed="#P" n="22"/>Si ipsa derogatio fiat motu proprio. Quia tunc non est 
      ne<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cessaria mentio specialis per ea que voluit Roma d. consi. 
      <lb ed="#P" n="24"/>327. col. 2. nume. 8a. in fine. Et ratio quia videmus motur 
      <lb ed="#P" n="25"/>proprium principis in gratiis operari non solum exclusionem 
      <lb ed="#P" n="26"/>surreptionis. c. si motu i1fra de preben. Sed etiam quam plura alia 
      <lb ed="#P" n="27"/>inter que inducit tacitam dispensationem / circa inhabilitatem: 
      <lb ed="#P" n="28"/>persone cui beneficium concedit. Cum illa proueniat ex 
      iur<lb ed="#P" n="29" break="no"/>positiuo / et de motu proprio apparet in scriptis / tex. reputat / 
      <lb ed="#P" n="30"/>singularis. in l. 2. C. de cri. sacrileg. vbi dicitur quod improbare / 
      icn<lb ed="#P" n="31" break="no"/>quod imperator fecit ex certa scientia est crimen sacrilegii: 
      ali<lb ed="#P" n="32" break="no"/>os vide effectus per teipsum. Et sic optime facies si potue. 
      <lb ed="#P" n="33"/>ris obtinere motu proprio: quod nota in mandatis apostolicis de 
      <lb ed="#P" n="34"/>prouidendo que solent expediri motu proprio / in quibus 
      ne<lb ed="#P" n="35" break="no"/>refert que nonobstantie ponantur: vel non. Uide quae dico de 
      mo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tu proprio in. c. fi de offi. lega. in proposito: vide etiam Decium. 
      <lb ed="#P" n="37"/>con. 142 col. fi. vbi dicit quod quando aliquid debet nominatim / et 
      spe<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cialiter fieri non sufficit quod dicitur illud haberi pro expresso 
      quo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dicit verum maxime quando priuilegium est concessum ad 
      postulatio<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nem. Ang. in l. sed et si quis. §. quesitum. in fi. ff. si quis cautio. 
      <lb ed="#P" n="41"/>Idem Decius firmat. d. con. clxv. viso tenore. et ibi late 
      pr<lb ed="#P" n="42" break="no"/>vtraque parte videbis auctoritates et rationes. et con. 341 viso 
      <lb ed="#P" n="43"/>puncto: vel etiam quando ageretur de graui preiudicio 
      terti<lb ed="#P" n="44" break="no"/>Alex. in. d. co. 124. nu. 10. vol. i. Et per hec verba sit 
      pre<lb ed="#P" n="45" break="no"/>sens materia absoluta quam paucioribus verbis 
      proposuer<lb ed="#P" n="46" break="no"/>absoluere nisi materia logius me traxisset que mente 
      conce<lb ed="#P" n="47" break="no"/>peram. Iason in simili / in co. cxli. in prin. vol. 4 Probus. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5571">
                  <lb ed="#P" n="48"/>¶ Antiquiores. Adde vnum quod no. Car. in puncto optionis. 
      <lb ed="#P" n="49"/>con. cxxvi. circa fi. Uacarunt canonica et prebenda / quod si Papa. 
      <lb ed="#P" n="50"/>reseruat prebendam alicuius / si ipse postea optat aliam: vt in 
      <lb ed="#P" n="51"/>tex. nostro / Quia dimissa non est reseruata / sed optata. Et istud 
      <lb ed="#P" n="52"/>dicit fore dictum Ioan. de lignia. in. c. dilecto. supra de prebend. 
      <lb ed="#P" n="53"/>Et subdit ibi rationem. idem car. quia si dimissa esset reserua. 
      <lb ed="#P" n="54"/>ta sequeretur quod eo tempore ex persona vnius due prebendo 
      <lb ed="#P" n="55"/>essent reseruate.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5591">
      ¶ Et pro intento Ioan. mona. hic adde 
      <lb ed="#P" n="56"/>etiam si secundo per capitulum Recepti / dummodo sint 
      prio<lb ed="#P" n="57" break="no"/>res in data: quia tunc preferuntur in optione: secundis in 
      <lb ed="#P" n="58"/>data licet: vt dixi sint primi recepti hi / rota in antiquio 
      <lb ed="#P" n="59"/>deci. 6. in titu. de consuetudine: quia receptio primorum sit 
      po<lb ed="#P" n="60" break="no"/>sterior: videtur retrotrahenda ex quo primi erant recipieno 
      <lb ed="#P" n="61"/>alleg. l. primam de consul. l. xii. C. et. l. ii. §. fi. ff. si quis cautio. 
      <lb ed="#P" n="62"/>Uide insuper deci. precedentem: qui non habet ius in preben. 
      <lb ed="#P" n="63"/>da minori / non querit ius in optata maiori. Et ratio in 
      eui<lb ed="#P" n="64" break="no"/>denti est: quia in ecclesiis vbi habet locum optio vel ascensus 
      <lb ed="#P" n="65"/>seu permutatio prebendarum fit transitus de vna ad aliam / 
      abscei<lb ed="#P" n="66" break="no"/>nouo titulo / et absque noua prouisione vel collatione virtute 
      <lb ed="#P" n="67"/>prouisionis seu tituli habiti in prima / iuxta no. hic per Archi. 
      <lb ed="#P" n="68"/>et Io. an. et latissime per Domi. in con. xxi. premitto pro 
      decla<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ratione: vbi videtur adherere opinioni Ioan. and. et Archi. 
      <lb ed="#P" n="70"/>hic / quod non requiratur noua collatio. Si igitur canonicus 
      <lb ed="#P" n="71"/>titulus non habetur in prima non potest haberi: in secunda alias 
      <lb ed="#P" n="72"/>sequeretur quod eam sine canonico titulo obtineret quod non 
      <lb ed="#P" n="73"/>patitur ius. Io. mo. in. c. tibi. §. in praedictis. de resc. facit quia 
      re<lb ed="#P" n="74" break="no"/>soluto iure fundamenti resoluitur fundamentum l. lex vectigali. 
      <lb ed="#P" n="75"/>ff. de pigno. et ipo. Paul. de ca. in l. seruitutes. el. ii. ff. de 
      serui<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tu. facit l. i. § si quis. sub conditione. et. § qui minorem. ff. vt leg. 
      can<lb ed="#P" n="77" break="no"/>sa cauca.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5641">
      ¶ Item vbi consequens fundatur in ancedenti / sublate 
      <lb ed="#P" n="78"/>ancedenti tollitur consequens l. egi. ff. de excep. rei iudi. cum 
      si<lb ed="#P" n="79" break="no"/>milibus ibi per rotam allega.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5648">
      ¶ Et hec optio debet fieri de mino 
      <lb ed="#P" n="80"/>re ad maiorem / non econtra. Rota in no. deci. 227. per. d. Io. 
      mo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>in. c. Cum aliquibus. supra de res. quod hon habet ascendere non descendere. 
      <!--cod-gh333a-0235.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="82"/>debet pariter hec consuetudo esse quadragenaria. rota in 
      ni<lb ed="#P" n="83" break="no"/>uis. 460 queritur quanti tempounis Bellamera conclu. i. et. lxiii. 
      <lb ed="#P" n="84"/>quod verum secundum eos: vbi talis consuetudo operaretur 
      tram<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mutationem alicuius iuris spiritualis. videlicet titulorum 
      prebon<lb ed="#P" n="86" break="no"/>dalium et tunc requiruntur xl. anni. quia contra ius in hoc / quia per 
      <lb ed="#P" n="87"/>mittit fieri propria auctoritate permutationem prebendam 
      <lb ed="#P" n="88"/>contra concilium Turonen. c. maioribus. supra de preben. et. c. quae 
      <lb ed="#P" n="89"/>tum. supra de repe. Cal. con. vii. hoc ti. Secus si talis consuetudo non 
      <lb ed="#P" n="90"/>operetur acquisitionem spiriualis iuris: vt optare domum vel 
      si<lb ed="#P" n="91" break="no"/>milia / et in hac sufficiunt. x. anni. quia non est contra ius quod 
      <lb ed="#P" n="92"/>prosequere: vt ibi per eos.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5683">
      ¶ Non enim solum semel potest 
      <lb ed="#P" n="93"/>optari: verum etiam pluries Bellamera Deci. ccxxix. vnum 
      ti<lb ed="#P" n="94" break="no"/>attende quod rota in no. Deci. ccxcvi. voluit quod prebenda 
      va<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cans in curia pre textu hmoni consuetudinis optari non 
      po<lb ed="#P" n="96" break="no"/>test dicens Grego. xi. Ita per suam Bullam declarasse. et 
      <lb ed="#P" n="97"/>ista est prerogatiua papalis. c. ii. de preben. vbi dico vide 
      <lb ed="#P" n="98"/>Domi. con. xxx. quod incipit Bonifa. ix. Hinc Rota in ant 
      <lb ed="#P" n="99"/>qui. Deci. ccxix. dicit / quod consuetudo vel statutum de optando ne 
      <lb ed="#P" n="100"/>obstat apostolicis impetrantibus / sicut non habet locum in 
      b<lb ed="#P" n="101" break="no"/>neficiis reseruatis vt patet in tex. nostro in. §. in prebendia 
      <lb ed="#P" n="102"/>tu tamen dic quod si sit consuetudo optandi etiam si sint expectantes 
      <lb ed="#P" n="103"/>apostolici quod valet. Oldra con. 285 allegationes in causa 
      affri<lb ed="#P" n="104" break="no"/>disii. Ista prosequitur late Nicolaus milus in suo 
      aure<lb ed="#P" n="105" break="no"/>repertorio in verbo consuetudo optandi. vbi refert Fredo 
      <lb ed="#P" n="106"/>con. lxii. verius videtur esse quod fere sub similibus verbis 
      de<lb ed="#P" n="107" break="no"/>scribitur per eum in trac. de permuta. beneficiorum quaestio. xxvii. 
      <lb ed="#P" n="108"/>Et dicit quod in scholis et de iure restricto et iuris rigore 
      tene<lb ed="#P" n="109" break="no"/>dum esset / / quod hoc in casu optio habet locum. Secus de equita 
      <lb ed="#P" n="110"/>te / cum tempus vacationis sit momentancum et 
      indiui<lb ed="#P" n="111" break="no"/>bile et eodem instanti vacat et non vacat vnde enim cum eodem 
      <lb ed="#P" n="112"/>instanti sit ibi vacatio et non vacatio illud accipiam vt 
      re<lb ed="#P" n="113" break="no"/>valeat et permutatio habeat effectum / et sic fingamus 
      preben<lb ed="#P" n="114" break="no"/>dam tempore non vacasse.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5733">
      ¶ Preterea video quod permutatione 
      <lb ed="#P" n="115"/>impedire non possunt littere papales. c. vnico. infra de rerum 
      per<lb ed="#P" n="116" break="no"/>muta. Ergo nec consuetudo illam impedire potest cum 
      consue<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tudo vincatur a literis papalibus. Facit quod no. supra de 
      prebin<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cum in ecclesiis. reperio tamen ibi additio. Lap. distinguenti. 
      <lb ed="#P" n="119"/>Aut permutatio est facta motu proprio vel etiam ad 
      instan<lb ed="#P" n="120" break="no"/>partis sed in fauorem iuris publici et tunc procedat opi. Frede 
      <lb ed="#P" n="121"/>Aut in fauorem iuris priuati ipsorum permutantium / et tunc 
      <lb ed="#P" n="122"/>secus quia tunc habet locum optio.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5754">
      ¶ Et hoc intelligas 
      nif<lb ed="#P" n="123" break="no"/>permutatio ipsa in fauorem iuris priuati fieret in curia quia 
      <lb ed="#P" n="124"/>tunc ex quo beneficia permutata. dicuntur vacare in 
      cun<lb ed="#P" n="125" break="no"/>(vt late dico. infra de preben. c. ii.) non habebit locum optio per 
      tex<lb ed="#P" n="126" break="no"/>nostrum et quae late discutit Car. con. xvi. Damnus papa. pro his 
      vi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>de Domi. in con. xxxix. in ecclesia cathedrali. vbi dicit quod vi 
      <lb ed="#P" n="128"/>cunque papa confert non habet locum optio quia lex 
      exten<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ditur ad omnes causas quibus adaptatur ratio legis 
      lice<lb ed="#P" n="130" break="no"/>strictius lex loquatur in parte dispositiua. glo. infra. cle. i. cilicet de 
      <lb ed="#P" n="131"/>electio. cum aliis ibi per eum alleg. tamen quia ratio tex. nostri ad 
      <lb ed="#P" n="132"/>aptatur ad non vacantia in curia / que conferuntur per 
      per<lb ed="#P" n="133" break="no"/>pam / habeat locum etiam in illis. Et subdit ibi idem domi. in fa 
      <lb ed="#P" n="134"/>ne aliam moderationem videlicet quod licet permutatio non fiatu 
      <lb ed="#P" n="135"/>in curia / et sic in partibus vtpote in manibus capituli quod tunc 
      <lb ed="#P" n="136"/>non habebit locum optio propter ipsius capituli tacitum 
      con<lb ed="#P" n="137" break="no"/>sensum qui operatur renunciationem iuris in eorum fauoren. 
      <lb ed="#P" n="138"/>inducti quod possunt. c. ad apostolicam. supra de regula. late per 
      <lb ed="#P" n="139"/>Iaso. in con. cxl. communitas. vol. iiii
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5793">
      ¶ Et attende in proposito 
      <lb ed="#P" n="140"/>thematis nostri quod consuetudo ecclesie que habet quod canoni 
      <lb ed="#P" n="141"/>ci possunt optare non extenditur ad prelatos illius 
      ecclesia<lb ed="#P" n="142" break="no"/>vel ad dignitatem habentes. Ita dicit Cal. con. v. hoc ti. 5. 
      <lb ed="#P" n="143"/>ratio. Nam in his qui sunt stricti / iuris vno expressi non 
      inclu<lb ed="#P" n="144" break="no"/>ditur reliquum / de rescr. susceptum. et de preben. c. quamuis hoc. lb 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5806">
                  <lb ed="#P" n="145"/>¶ Qu habemus quod consuetudo est stricti iuris / et ad 
      vnguen<lb ed="#P" n="146" break="no"/>obseruanda dicit Rochus de curte in repeti. c. fi. supra isto ti. 
      <lb ed="#P" n="147"/>Carta mihi. xv. col. iii allegat Panor. in. c. ii. eo. Hic Cal. 
      <lb ed="#P" n="148"/>vbi. supra con. vi. citat quod stante consuetudine quod canonicus non 
      <lb ed="#P" n="149"/>possit optare nisi semel. Certe si semel optauit licet moues 
      <lb ed="#P" n="150"/>tur sibi lis super prebenda optata / tamen non poterit aliam facere 
      of<lb ed="#P" n="151" break="no"/>tionem adducit optimas rationes quas videre poteris 
      pri<lb ed="#P" n="152" break="no"/>rusquam cubiculum ingrediari si non exciteris a demonio meridiamo 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5826">
                  <lb ed="#P" n="153"/>¶ Sed quid: pone themate tex. nostri retento. Duo can. 
      <lb ed="#P" n="154"/>nici vnius ecclie mortem casmate aqua vtigne / passi sunt 
      insim<lb ed="#P" n="155" break="no"/>quorum quilibet habebat prebendam in omnibus alteri equalem. 
      <lb ed="#P" n="156"/>Modo antiquior et post eum antiquus volunt optare. Antiquum 
      <lb ed="#P" n="157"/>vnam primo optat praebendam. Antiquior cui primo ius optandi 
      con<lb ed="#P" n="158" break="no"/>petebat: vult illam sic iam optatam optare: alius inficit. quid iuris 
      <lb ed="#P" n="159"/>Ista est quaestio notabilis quae terminari videtur per tex. 
      mira<lb ed="#P" n="160" break="no"/>bilem et singularem in l. cum aureum. § sed si argenti iuncta glo 
      <lb ed="#P" n="161"/>in verbo optio. ff de auro et argen. lega. vbi Bar. ibi si vasa 
      eranm<lb ed="#P" n="162" break="no"/>eiusdem lige quod antiquior non admittitur in quarela ita coperi in teminis 
      <!--cod-gh333a-0236.xml-->
      <pb ed="#P" n="56-r"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>decisum per Roma. singul. mihi. 489. legat testator / vbi diciut 
      <lb ed="#P" n="2"/>quod ratione huius lucratus est plusquam. xl. ducatos: pro comprobatione 
      <lb ed="#P" n="3"/>tamen huius quaestio. videre poteris que discutiuntur in simili de 
      <lb ed="#P" n="4"/>patre et filio simul in mari morientibus / per Bar. in l. si in 
      <lb ed="#P" n="5"/>ter. et in l. qui duas. §. cum in bello. ff. de reb. dub. Uide 
      Bar<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ba. con. xxiii. col. pe. Scripsit propheta. in primo volu. et Io. 
      <lb ed="#P" n="7"/>an. Mona. in cap. si tibi concesso. de prebendi. 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5872">
                  <lb ed="#P" n="8"/>¶ Et quod ista consuetudo non sit reproba / sed honesta 
      mul<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tum iuri communi conueniens / quoniam eius effectus est quod au 
      <lb ed="#P" n="10"/>tiquiores tempore meliores possint habere prebendas / et 
      ho<lb ed="#P" n="11" break="no"/>vtique iuri communi conuenit. Non enim decet vt imperiti magis 
      <lb ed="#P" n="12"/>sint noui antiquis: et rudes preferantur emeritis. cap. qui 
      <lb ed="#P" n="13"/>proderit. lxi. dist. et. c. sequenti / vbi glo. et Domi. qui exclamat 
      <lb ed="#P" n="14"/>contra imperitos / qui a summis volunt habere principium 
      <lb ed="#P" n="15"/>Archi. in. c. sicut. 48. dist. nu. 3. Quia maiora committi non 
      de<lb ed="#P" n="16" break="no"/>bent eis qui in minoribus non sunt excercitati. Decius in 
      <lb ed="#P" n="17"/>cap. Auaricie. supra de preben. Facit l. prima. Ibi antiquissiu 
      <lb ed="#P" n="18"/>mus quisque prior. ff. de albo scriben. tex. in l. fia. de Tiro. lib. 
      <lb ed="#P" n="19"/>xxii. C. vbi Luc. de penna. col. prima dicens / quod nomina filiorum 
      I<lb ed="#P" n="20" break="no"/>rael precepit deus scribi in veste Aaron / iuxta ordinem 
      na<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tiuitatis eorum. Exodi. xxviii.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5905">
      ¶ Hinc dicimus 
      antiquio<lb ed="#P" n="22" break="no"/>res semper in altiori loco poni. no. insti. de bo. po. § aliam 
      <lb ed="#P" n="23"/>dixi. supra de rescri. in. c. statutum / ad idem l. vnicuique de 
      proxi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>sacro. scri. lib. xii. C. et. l. per hunc. et. l. nemo. C. de aduo. 
      di<lb ed="#P" n="25" break="no"/>uer. iudici. l. ii. §. quo enim antiquitas. C. de vete. iur. 
      enu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cle.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5919">
      ¶ In antiquis enim est prudentia multo tempore et sua 
      <lb ed="#P" n="27"/>pientia. Iob. xii. Ipsi enim didicerunt apatribus suis 
      pro<lb ed="#P" n="28" break="no"/>pter quod narratio eorum non est pretermittenda. eccle. 8. O quam 
      <lb ed="#P" n="29"/>speciosum caniciei iudicium / et a senioribus cognoscere 
      con<lb ed="#P" n="30" break="no"/>silium. O quam speciosa veterani sapientia / et gloriosus 
      intel<lb ed="#P" n="31" break="no"/>lectus et consilium: vt eccle. xxv.
     </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5932">
      ¶ Hinc dicimus quod 
      con<lb ed="#P" n="32" break="no"/>siliarii debent esse senes populi magistri seu doctores 
      <lb ed="#P" n="33"/>iuxta illud. nume. xi. c. Congrega michi septuaginta viros. 
      <lb ed="#P" n="34"/>de senioribus Ifrael: quos tu nosti / quod senes populi sint ad 
      <lb ed="#P" n="35"/>magistri etc. Unde Inno. xx. dist. de quibus seniores 
      prouin<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cie congregat / et eos interrogat. Facilius namque inuenitur 
      <lb ed="#P" n="37"/>quod a pluribus senioribus queritur glo. ibi allegat l. per 
      <lb ed="#P" n="38"/>C. de fidei con. et l. 3. C. de inge. manu. Dico latius. in ca. sup 
      <lb ed="#P" n="39"/>eo infra de hereti. Uide Decium in sermone concilii Pisa. col. . 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5952">
                  <lb ed="#P" n="40"/>¶ In vno tamen aliquando reperimus quod in pluribus in 
      <lb ed="#P" n="41"/>uenire non potuimus l. prima. §. sed neque. C. de veter. iur. 
      <lb ed="#P" n="42"/>enucle. Urga atque correctio senum tribuit sapientiamus 
      <lb ed="#P" n="43"/>Prouerb. xxix. Beatus Hierony. Augustino ait. Bos 
      <lb ed="#P" n="44"/>senior grauius figit pedem. Item senior maturitate 
      pre<lb ed="#P" n="45" break="no"/>stantior sensu: et pluns experientia doctior. cap. sciendum. 
      <lb ed="#P" n="46"/>xxvi. questio. quarta: per quem text Alexan. con. 4. nume. 
      <lb ed="#P" n="47"/>7. ponderatis. volu. 4. dicit quod in antiquis ex iure 
      presu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>mitur maior sapientia / maiorque rerum experientia / facit 
      <lb ed="#P" n="49"/>quod notat Decius / con. 443. colum. 4. in casu ad me 
      trans<lb ed="#P" n="50" break="no"/>misso: vbi vnum inter alia subdit quod demones sunt 
      sapi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>entes propter longitudinem vite et longam rerum 
      expe<lb ed="#P" n="52" break="no"/>rientiam / pro quo text in cap. sciendum. xxvi. q. iii 
    </p>
               <p xml:id="nqqq3t-d1e137-d1e5983">
                  <lb ed="#P" n="53"/>¶ Item consilium senum melius est quam iuuenum. cap. ex 
      mul<lb ed="#P" n="54" break="no"/>to. de voto. Bald. in. c. i. supra de renum. Quia plus valet vmbra. 
      <lb ed="#P" n="55"/>senis quam ensis iuuenis / et eloquentia. Et ratio quia 
      canici<lb ed="#P" n="56" break="no"/>es sapientiam de signat 83 dist. §. porro. Sta / ideo antiquorum 
      <lb ed="#P" n="57"/>dictis / que diutius fuerunt ruminata / et steterunt ad 
      sup<lb ed="#P" n="58" break="no"/>plicium tanquam aurum in fornace / hii enim sunt qui nobis de 
      <lb ed="#P" n="59"/>derunt principia que successiuis nature et ingeniorum 
      bene<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ficiis suscipiunt incrementum / cui conuenit illud 
      Cicero<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nis in prin. tuscula. q. Quia nulla res a principio in 
      republi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ca videtur sufficienter promulgata. Et sic dicimus quod 
      nu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>la est ars que singulari sit consummata ingenio / in 
      anti<lb ed="#P" n="64" break="no"/>quis est sapientia / et in multo tempore prudentia. Iob. xii. 
      <lb ed="#P" n="65"/>vt prediximus / facit quod dicimus quod sexus masculinus 
      <lb ed="#P" n="66"/>nobilior sit femineo: quod nobis ostendit et demonstrat 
      or<lb ed="#P" n="67" break="no"/>do / et prioritas creationis quam deus operatus fuit in 
      crea<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tione humane nature que prius fuit producta in vno solo 
      <lb ed="#P" n="69"/>indiuiduo / et in sexu virili tantum / vt sic esset primus homo 
      prin<lb ed="#P" n="70" break="no"/>cipium omnium indiniduorum nature humane / et 
      consequen<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ter totius speciei suo modo / sicut Deus est principium 
      to<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tius vniuersi / vt quo ad hoc esset in masculo quedam similis 
      <lb ed="#P" n="73"/>tudo hominis ad Deum propter humane nature 
      dignita<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tem. Ista comprobat Ulpianus in l. prima. ff. de sena. ibi 
      <lb ed="#P" n="75"/>maior dignitas in sexu virili est. Pro his vide que citatr 
      <lb ed="#P" n="76"/>Barba. d. con. xxiii. col. fina. Probus 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>